2025年“卡尔马克思”杯理论知识竞赛-二十届三中全会题库
1、推进国际传播格局重构，深化主流媒体（）改革创新，加快构建多渠道、立体式对外传播格局。
A、国际传播机制B、国际话语机制C、国际交流机制D、国际对话机制
答案：A
2、单选题：必须完善城乡融合发展体制机制，解放和发展农村社会生产力，拓展农民增收致富渠道，推
动（），让农村逐步具备现代化生活条件，让农民过上更加富裕美好的生活。
A、城乡基本公共服务均等化B、共同富裕C、城乡居民收入整体提高D、城乡生活水平差距缩
小
答案：A
3、单选题：2023年末，我国常住人口城镇化率为66.16%，户籍人口城镇化率比常住人口城镇化率低近
18个百分点，波及2.5亿多人，其中绝大多数是农村流动人口，（）还有很大潜力。
A、推进新型城镇化建设B、扩大城市化率C、增加产业活力D、提升农业集约化经营
答案：A
4、单选题：引导生产要素向乡村流动，（），构建多元化食物供给体系，培育乡村新产业新业态。
A、壮大县域富民产业B、促进县域新产业形成C、夯实县域经济基础D、优化县域产业结构
答案：A
5、单选题：习近平总书记鲜明指出，（）是全人类的共同价值，是中国共产党和中国人民始终不渝坚持
的重要理念。
A、民主B、法治C、平等D、和谐
答案：A
6、单选题：（）是发展全过程人民民主的根本保证。
A、党的领导B、人民当家作主C、依法治国D、人民政协
答案：A
7、单选题：（）是坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一的根本政治制度安排，保证党领导
人民依法有效治理国家。
A、人民代表大会制度B、多党合作和政治协商制度C、民族区域自治制度D、基层群众自治
制度
答案：A
8、单选题：健全（）对行政机关、监察机关、审判机关、检察机关监督制度。
A、人大B、国务院C、政协D、中央军委
答案：A
9、单选题：大兴调查研究，增进同人民群众的感情，最大限度凝聚各方面共识，夯实（）的民意基础。
A、人大工作B、政协工作C、行政工作D、司法工作
答案：A
10、单选题：把各级人大及其常委会建设成为自觉坚持中国共产党领导的（）。
A、政治机关B、司法机关C、立法机关D、行政机关
答案：A
11、单选题：党的十八大以来，习近平总书记从（）的战略高度，对构建完善大统战工作格局作出一系列
重要论述。
A、“两个大局”B、“两个维护”C、“四个全面”D、“四个自信”
答案：A
12、单选题：要把各界人士团结凝聚起来，必须有一个具有强大凝聚力、影响力和号召力的坚强领导核
心，必须始终坚持党对统战工作的（）特别是党中央集中统一领导。
A、全面领导B、集中领导C、重点领导D、选择性领导
答案：A
13、单选题：我们要深刻理解党中央关于完善大统战工作格局的政策举措和任务要求，准确把握统战工作
领域进一步（）的着力重点。
A、全面深化改革B、全面依法治国C、全面从严治党D、全面建设社会主义现代化国家
答案：A
14、单选题：（）是统一战线的基础性、战略性工作。
A、党外知识分子工作B、民主党派人士工作C、无党派人士工作D、海外侨胞工作
答案：A
15、市场是全球最稀缺的资源。拥有（）的市场，是我国发展的巨大优势和应对变局的坚实依托。
A、超大规模且极具增长潜力B、超大容量且极具发展活力C、超高水平且极具增长潜力D、超高
水平且极具发展活力
答案：A16、社会主义市场经济必须坚持充分发挥市场在资源配置中的决定性作用，更好发挥（）作用，而市场机
制的有效性与市场的规模和统一性密切相关。
A、政府B、企业C、社会D、个人
答案：A
17、强大国内市场的形成与发展，能保持和增强对全球要素资源的吸引力，更好联通国内国际市场，实现
国内国际（）相互促进。
A、双循环B、双市场C、双资源D、双主体
答案：A
18、构建全国统一大市场是一项复杂的系统工程，必须坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指
导，运用好贯穿其中的（）。
A、立场观点方法B、立场原则方法C、目标观点方法D、目标原则方法
答案：A
19、各地区要找准在全国统一大市场中的（），主动服务和融入新发展格局，防止各自为政、画地为牢，
避免搞封闭小市场、自我小循环。
A、定位作用和比较优势B、定位作用和独特优势C、目标地位和比较优势D、目标地位和独特优势
答案：A
20、构建全国统一大市场，既要着力打通阻碍国内大循环畅通的梗阻、加快建设高标准市场体系，也要积
极推动（），主动对接国际高标准经贸规则，深化相关领域改革，打造国际一流营商环境，扩大统一大市
场的影响力和辐射力，更好利用国内国际两个市场、两种资源。
A、制度型开放B、法治型开放C、制度型改革D、法治型改革
答案：A
21、重点是要深化要素市场化改革，破除阻碍要素流动的体制机制障碍，引导（）向先进生产力集聚。
A、资源要素B、劳动要素C、技术要素D、资本要素
答案：A
22、（）是推动高质量发展的内在要求和重要着力点，是推进中国式现代化的重大战略举措，对我国经济
社会发展将产生深远影响。
A、发展新质生产力B、高速发展C、做大蛋糕D、分好蛋糕
答案：A
23、（）知识技术密集、成长潜力大、综合效益好，对经济社会全局和长远发展具有引领带动作用，是形
成新质生产力的主阵地。
A、战略性新兴产业B、传统产业C、现代产业D、绿色产业
答案：A
24、当前，面对世界主要国家激烈竞争，我国未来产业发展面临（）的局面。
A、“不进则退，慢进亦退”B、“乘风破浪，迎难而上”C、“孤军奋战，自力更生”D、“厚
积薄发，砥砺前行”
答案：A
25、加强前沿引领技术、颠覆性技术创新，需要从（）上落实企业在创新决策、研发投入、科研组织、成
果转化中的主体地位。
A、制度B、政策C、环境D、法律
答案：A
26、构建支持全面创新体制机制，以（）驱动创新、以创新引领发展，对于深入实施科教兴国战略、人才
强国战略、创新驱动发展战略，强化教育、科技、人才的基础性、战略性支撑作用，更好推进强国建设、
民族复兴伟业，具有重大现实意义和深远历史意义。
A、改革B、科技C、人才D、教育
答案：A
27、中国式现代化是人类历史上规模最大、难度最大的现代化，对物质技术基础的要求更高，必须创造高
度发达的生产力。完成这一任务，关键是要推进以（）为核心的全面创新，大力发展新质生产力，不断提
高全要素生产率。
A、科技创新B、人才培养创新C、生产方式创新D、企业管理创新
答案：A
28、当前，新一轮科技革命和产业变革突飞猛进，创新活动的组织方式、实践载体、制度安排、政策保障
等面临深刻变革。围绕抢占科技制高点的竞争空前激烈，这种竞争，既是力量投入的竞争，也是（）的竞
争。
A、制度机制B、人才培养C、教育方式D、管理水平
答案：A
29、关键核心技术要不来、买不来、讨不来，要健全新型举国体制顶层设计、战略规划、政策举措、工程
项目统筹协调机制，建立一体化的项目、基地、（）、资金配置机制，着力解决关系国家发展全局和长远
利益、关系人民身体健康和生命安全的重大科技问题。A、人才B、教育C、资源D、市场
答案：A
30、金融在推动科技成果转化中扮演着重要角色，要构建同科技创新相适应的科技金融体制，完善长期资
本投早、（）、投长期、投硬科技的支持政策。
A、投小B、投大C、投强D、投弱
答案：A
31、实施更加积极、（）、更加有效的人才政策，完善人才培养、使用、评价、服务、支持、激励全链条
体制机制，夯实创新发展的人才根基。
A、更加开放B、更加公平C、更加爱才D、更加包容
答案：A
32、完善党管教育、（）、党管人才制度机制，不断加强和改进知识分子工作，大力弘扬科学家精神，激
励广大人才胸怀祖国、服务人民，勤奋钻研、勇攀高峰。
A、党管科技B、党管企业C、党管创新D、党管文化
答案：A
33、要科学界定政府和市场的边界，推动（）更好结合，既“放得活”又“管得住”。
A、有效市场和有为政府B、有效市场和有力政府C、有为市场和有效政府D、有力市场和有效政府
答案：A
34、多选题：必须完善城乡融合发展体制机制，释放我国超大规模市场需求，形成（）、（）的良性发展
格局，为构建新发展格局、推动高质量发展提供强劲动力。
A、需求牵引供给B、供给创造需求C、供给、需求态势均衡D、国内供给保证国内需求
答案：AB
35、多选题：人民通过选举、投票行使权利和人民内部各方面在重大决策之前进行充分协商，尽可能就共
同性问题取得一致意见，是中国社会主义民主的两种重要形式，共同构成了中国社会主义民主政治的（）
和（）。
A、制度特点B、优势C、标准D、底色
答案：AB
36、多选题：《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》强调完善大统战工作格
局，是着眼新时代新征程党的使命任务作出的重大决策部署，有利于全党（）、（），从党和国家事业发
展全局的战略高度认识统一战线、做好统战工作。
A、增强统战意识B、树立统战思维C、遵守统战纪律D、守住统战底线
答案：AB
37、多选题：健全推进新型城镇化体制机制，依法维护进城落户农民的（）、（）、（），探索建立自愿
有偿退出的办法，消除进城落户农民后顾之忧。
A、土地承包权B、宅基地使用权C、集体利益分配权D、经营买卖权
答案：ABC
38、多选题：严格保护耕地，健全耕地（）、（）、（）“三位一体”保护制度体系，改革完善耕地占补
平衡制度，各类耕地占用纳入统一管理，完善补充耕地质量验收机制，确保达到平衡标准，坚决守住耕地
红线。
A、数量B、质量C、生态D、使用权
答案：ABC
39、多选题：党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚持走中国特色社会主义政治发展道路，全
面发展全过程人民民主，社会主义民主政治（）、（）、（）全面推进，中国特色社会主义政治制度优越
性得到更好发挥，生动活泼、安定团结的政治局面得到巩固和发展。
A、制度化B、规范化C、程序化D、精准化
答案：ABC
40、多选题：完善大统战工作格局，健全统战工作责任制，明确党委（党组）以及党员领导干部的统战工
作（）、（）、（），建立健全统战工作纳入领导班子、领导干部目标管理和考核体系的有效机制。
A、责任内容B、履责方式C、重点任务D、追责体系
答案：ABC
41、多选题：在提高统战工作能力上，要提高（）、（）、（），善于从政治上分析研究、谋划部署统战
工作，确保完善大统战工作格局政策举措落地落实。
A、政治判断力B、政治领悟力C、政治执行力D、政治纠察力
答案：ABC
42、党的十八大以来，习近平总书记多次对建设全国统一大市场作出重要指示，党的（）、（）和（）均
作出相应部署。
A、十八届三中全会B、十九大C、十九届五中全会D、二十届三中全会
答案：ABC43、各地区各部门贯彻落实党中央、国务院决策部署，积极推进全国统一大市场建设，取得明显成效，
（）、（）、（）、社会信用等市场经济基础制度加快健全，市场设施互联互通不断加强，要素资源流动
更加顺畅，商品服务市场统一迈向更高水平，一批妨碍统一大市场和公平竞争的突出问题得到纠治，市场
监管效能持续提升，市场规模效应日益显现。
A、产权保护B、市场准入C、公平竞争D、市场退出
答案：ABC
44、必须把党的全面领导和党中央集中统一领导贯穿到统一大市场建设各方面全过程，充分发挥党总揽全
局、协调各方的领导核心作用，不断提高（）、（）、（），确保统一大市场建设始终沿着正确方向前
进、实现党中央战略意图。
A、政策统一性B、规则一致性C、执行协同性D、竞争公平性
答案：ABC
45、我国要从（）、（）、（）的高度，认识抓住这一轮科技革命和产业变革带来生产力跃升机遇的极端
重要性紧迫性，推动我国科技和产业发展由“跟随者”向“引领者”的重大转变，有力支撑强国建设、民
族复兴伟业。
A、大历史B、大宏观C、大格局D、大情怀
答案：ABC
46、近年来，我国战略性新兴产业蓬勃发展，其增加值占国内生产总值比重从2014年的7.6%上升至2023
年的13%以上。也要看到，我国战略性新兴产业存在等问题，需要加以解决。
A、关键核心技术基础薄弱B、区域产业同质化布局C、产业急需人才缺乏D、资金资源严重
不足
答案：ABC
47、我国在推动数字经济发展的过程中，需要提升数据安全治理监管能力。加快建立数据产权归属认定、
（）、（）、（）制度。
A、市场交易B、权益分配C、利益保护D、资源共享
答案：ABC
48、构建支持全面创新体制机制，能够最大限度解放和激发科技作为第一生产力所蕴藏的巨大潜能，有力
推动发展（）、（）、（），实现生产力大发展大跨越，走出一条从科技强到产业强、经济强、国家强的
创新发展之路，以强大物质技术基础保障中国式现代化建设行稳致远。
A、质量变革B、效率变革C、动力变革D、方式变革
答案：ABC
49、按照《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》部署，重点要规范地方招商引
资法规制度，明确并严格执行（）、（）、（）等方面优惠政策实施界限，严禁违法违规给予政策优惠行
为，推动各地招商引资从比拼优惠政策搞“政策洼地”向比拼营商环境创“改革高地”转变，防止内卷式
恶性竞争。
A、财政奖补B、税收返还C、出让土地D、产品销售
答案：ABC
50、健全诚信建设长效机制，教育引导全社会自觉遵守法律、遵循公序良俗，坚决反对（）。
A、拜金主义B、享乐主义C、极端个人主义D、历史虚无主义
答案：ABCD
51、多选题：城乡融合发展是中国式现代化的必然要求，目标是（）。
A、促进城乡要素平等交换B、促进城乡要素双向流动C、缩小城乡差别D、促进城乡共同
繁荣发展
答案：ABCD
52、多选题：发展新型农村集体经济，因地制宜探索（）等多样化途径发展新型农村集体经济，提高集体
经济收入，带动农民增收。
A、资源发包B、物业出租C、居间服务D、经营性财产参股
答案：ABCD
53、多选题：中国共产党领导的多党合作和政治协商制度是我国的基本政治制度，是（）的伟大政治创
造，是从中国土壤中生长出来的新型政党制度。
A、中国共产党B、中国人民C、各民主党派D、无党派人士
答案：ABCD
54、多选题：在党的领导下，保证人民的（）、（）、（）、（）落实到人大工作各方面各环节全过程，
确保党和国家在决策、执行、监督落实各个环节都能听到来自人民的声音。
A、知情权B、参与权C、表达权D、监督权
答案：ABCD
55、多选题：统一战线包含（）不同宗教信仰以及生活在不同社会制度下的各界人士。
A、不同党派B、不同民族C、不同阶层D、不同群体
答案：ABCD56、多选题：当前，我国（）等发生深刻变化，特别是世界正经历百年未有之大变局，统一战线面临的时
和势、肩负的使命和任务发生了某些重大变化。
A、社会结构B、阶层关系C、思想观念D、利益格局
答案：ABCD
57、多选题：促进（）和海内外同胞关系和谐，促进海内外中华儿女团结奋斗，是新时代爱国统一战线基
本任务的重点内容。
A、政党关系B、民族关系C、宗教关系D、阶层关系
答案：ABCD
58、优化英模人物宣传学习机制，创新爱国主义教育和各类群众性主题活动组织机制，推动全社会（）。
A、崇尚英雄B、缅怀先烈C、艰苦奋斗D、争做先锋
答案：ABD
59、多选题：我国的基本政治制度包括（）、（）和（）。
A、中国共产党领导的多党合作和政治协商制度B、民族区域自治制度C、人民代表大会制度
D、基层群众自治制度
答案：ABD
60、多选题：要加强中华民族共同体重大问题研究，加快形成中国自主的中华民族共同体（）、（）、
（）。
A、史料体系B、话语体系C、文物体系D、理论体系
答案：ABD
61、各地区各部门贯彻落实党中央、国务院决策部署，积极推进全国统一大市场建设，仍面临一些领域制
度规则不完善、（）、（）和（）等问题，亟待通过深化改革，全面推动我国市场由大到强转变。
A、要素市场发育相对滞后B、地方保护C、公平竞争意识较弱D、市场分割屡禁不止
答案：ABD
62、多选题：习近平总书记指出：“在现代化进程中，如何处理好（）、（）关系，在一定程度上决定着
现代化的成败”。
A、工农关系B、县镇关系C、城乡关系D、镇村关系
答案：AC
63、多选题：发展新型农村集体经济，强化农村集体经济组织管理集体资产、开发集体资源、发展集体经
济、服务集体成员等功能作用，构建（）、（）的运行机制，赋予农民更加充分的财产权益。
A、产权明晰B、权责分明C、分配合理D、节约高效
答案：AC
64、按照《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》部署，重点要规范招投标市
场，完善招投标制度规则，及时废止所有制歧视、行业壁垒、地方保护等不合理限制，建立健全（）、
（）的招投标和政府、事业单位、国有企业采购等公共资源交易平台体系，实施项目全流程公开管理，对
各类经营主体一视同仁、平等对待。
A、统一规范B、统一标准C、信息共享D、资源共享
答案：AC
65、健全劳动、资本、土地、知识、技术、管理、数据等生产要素由（）、（）的机制。
A、市场评价贡献B、政府严格定价C、按贡献决定报酬D、企业自主评价
答案：AC
66、基础研究是原始创新的源头，要在制度和政策上下功夫，有组织地推进（）、（）、市场导向的应用
性基础研究，为创新发展提供基础理论支撑和技术源头供给。
A、战略导向的体系化基础研究B、问题导向的微小化基础研究C、前沿导向的探索性基础研
究D、实践导向的宏观性基础研究
答案：AC
67、构建中华传统美德传承体系，健全社会公德、（）建设体制机制。
A、职业道德B、生态道德C、家庭美德D、个人品德
答案：ACD
68、多选题：健全推进新型城镇化体制机制，建立新增城镇建设用地指标配置同常住人口增加协调机制，
健全由（）、（）、（）共同参与的农业转移人口市民化成本分担机制。
A、政府B、集体C、企业D、个人
答案：ACD
69、多选题：以什么样的思路来谋划和推进中国社会主义民主政治建设，在国家政治生活中具有（）、
（）、（）的作用。
A、管根本B、管细节C、管全局D、管长远
答案：ACD
70、多选题：在党的领导下，全体人民以国家主人翁的地位投身社会主义建设，创造了举世瞩目的经济快
速发展奇迹和社会长期稳定奇迹，人民的（）、（）、（）不断提升。
A、获得感B、体验感C、幸福感D、安全感答案：ACD
71、多选题：健全人大监督制度，要实行（）、（）、（），聚焦党中央重大决策部署，聚焦人民群众所
思所盼所愿，推动解决制约经济社会发展的突出矛盾和问题。
A、正确监督B、全面监督C、有效监督D、依法监督
答案：ACD
72、多选题：习近平总书记关于统战工作的原创性论断，深刻回答了什么是大统战工作格局、为什么要完
善大统战工作格局、怎样完善大统战工作格局等理论和实践问题，进一步明确了新时代统战工作的领导力
量、（）、（）和（）。
A、根本目标B、根本原则C、重要原则D、方式方法
答案：ACD
73、多选题：要健全宗教工作体制机制，建立健全三级宗教工作网络和两级责任制，建立健全（）、（）
和（）制度。
A、分级负责B、监督管理C、属地管理D、责任追究
答案：ACD
74、我们要认真学习领会，抓好贯彻落实，加快建设（）、（）、（）的全国统一大市场，为以中国式现
代化全面推进强国建设、民族复兴伟业提供有力支撑。
A、高效规范B、有序平等C、公平竞争D、充分开放
答案：ACD
75、只有构建全国统一大市场，实现（）、（）、（）和监管协同，才能扩大市场规模容量，在更大范围
内深化分工协作、促进充分竞争、降低交易成本，提高市场配置资源的效率，为建设高标准市场体系、构
建高水平社会主义市场经济体制夯实基础。
A、准入畅通B、退出有序C、规则一致D、设施联通
答案：ACD
76、畅通国内大循环，必须构建全国统一大市场，破除（）和（），打通制约（）的关键堵点，促进商品
要素资源在更大范围内顺畅流动。
A、地方保护B、资源不均C、市场分割D、经济循环
答案：ACD
77、构建全国统一大市场，有利于发挥（），让更高质量的商品和服务脱颖而出；有利于发挥（），提升
经济运行整体效率；有利于发挥（），服务推进高水平科技自立自强、发展新质生产力。
A、市场机制优胜劣汰功能B、资源充分共享的效能C、市场规模效应和集聚效应D、超大规模
市场具有丰富应用场景和放大创新收益的优势
答案：ACD
78、构建全国统一大市场，既需要在（）、（）、（）等方面攻坚克难，也涉及央地之间、地方之间、政
企之间关系的深刻调整，同时还面临区域差异、城乡差异、行业差异等客观实际。
A、完善制度规则B、培育公平意识C、健全市场体系D、创新监管治理
答案：ACD
79、中央层面要不断完善全国统一大市场基础制度，规范无序竞争，同时推动解决（）、（）、（）等深
层次矛盾，健全适应全国统一大市场建设的长效体制机制。
A、财税体制B、资源配置C、统计核算D、政绩考核
答案：ACD
80、构建全国统一大市场涉及方方面面，要突出问题导向、目标导向，坚持标本兼治、长短结合、系统推
进、重点突破，把有利于统一大市场建设的各种制度规则“立起来”，把不利于统一大市场建设的各种障
碍掣肘“破除掉”，在推动（）、（）、（）等方面不断取得新进展新成效。
A、市场基础制度规则统一B、市场竞争高效规范C、市场监管公平统一D、市场设施高标
准联通
答案：ACD
81、要素市场是整个市场体系的基础，《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》
强调要推动（）、（）、（）。
A、生产要素畅通流动B、各方主体增量提质C、各类资源高效配置D、市场潜力充分释放
答案：ACD
82、流通是经济循环的“血脉”,《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》对此
从（）、（）、（）和能源管理等方面作出部署。
A、技术支撑B、法治保障C、规则标准D、物流成本
答案：ACD
83、构建同新质生产力更相适应的生产关系，涉及经济、社会、思想变革，改变人们生产、生活、思维方
式，需要推进（）、（）、（）改革。
A、创新性B、整体性C、深层次D、系统性
答案：ACD84、解决我国战略性新兴产业存在的问题，需要（）、（）、（）。
A、着力提升产业基础能力B、着力优化产业区域布局C、推进战略性新兴产业融合集群生态化
发展D、引导新兴产业健康有序发展
答案：ACD
85、爱护和支持优秀企业家，有效激发企业家在资源要素配置中的创造性主动性，（）、（）、（）、实
现新组合，支持各种所有制企业共同推动新质生产力发展。
A、发现新市场B、增加新资金C、开发新产品D、应用新技术
答案：ACD
86、我国在推动数字经济发展的过程中，需要加快构建（）、（）、（）、智能敏捷的新型基础设施，推
动工业互联网创新发展。
A、高速泛在B、专精特新C、天地一体D、云网融合
答案：ACD
87、市场是最好的孵化器、加速器、放大器，要用好我国超大规模市场优势，完善“政产学研”利益共享
和风险共担机制，发挥市场对的导向作用，为各类技术提供丰富应用场景，让多条技术路线竞争成长，筛
选出最具发展优势、最终脱颖而出的新技术新产品新业态。
A、研发方向B、生产关系C、路线选择D、资源配置
答案：ACD
88、多选题：全过程人民民主清晰表明了（）和（）的民主观。
A、中国共产党B、全国人大C、全国政协D、中国人民
答案：AD
89、多选题：要对标对表党中央决策部署，完善和落实党委（党组）统战工作责任制，结合自身资源禀赋
和工作实际，明确有关方面的统战工作（）和（），统筹推进改革任务落实。
A、责任清单B、责任明细C、任务明细D、任务清单
答案：AD
90、我国传统产业存在（）、（）,部分领域“产能冗余”等问题，要通过深化改革，让传统产业“焕发
新机”,使传统产业所蕴含的新质生产力有效释放。
A、“大而不强”B、“多而不特”C、“全而不优”D、“全而不精”
答案：AD
91、新质生产力的发展理念、基本内涵、时代特征具有普遍性和一致性。但我国各地情况复杂多样、发展
不平衡，实践中发展什么产业，必须充分考虑（）、（）的实际情况，做到因地制宜、分类指导。
A、不同区域B、不同要素C、不同企业D、不同产业
答案：AD
92、创新马克思主义理论研究和建设工程，实施哲学社会科学创新工程，构建中国哲学社会科学（）。
A、国际传播体系B、自主知识体系C、高质量发展体系D、迭代升级体系
答案：B
93、坚持（）的创作导向，坚持出成果和出人才相结合、抓作品和抓环境相贯通，改进文艺创作生产服
务、引导、组织工作机制。
A、效益优先B、以人民为中心C、尊重创作规律D、以事实为准绳
答案：B
94、加强网络空间（），健全网络生态治理长效机制，健全未成年人网络保护工作体系。
A、生态建设B、法治建设C、制度建设D、环境建设
答案：B
95、单选题：要让农业农村在现代化进程中不掉队并逐步赶上来，必须完善城乡融合发展体制机制，着力
破除（），促进各类要素更多向乡村流动。
A、人口向城市流动现象B、城乡二元结构C、农村脏乱差问题D、农民收入来源单一问题
答案：B
96、单选题：完善城乡融合发展体制机制，出发点和落脚点是（）
A、大力发展农业、农村B、让人民生活越过越好C、消除城乡差距D、促进城乡融合
答案：B
97、单选题：（）具有城乡联系紧密、地域范围适中、文化同质性强等特点，最有条件率先实现城乡融合
发展。
A、乡域B、县域C、区域D、省域
答案：B
98、单选题：按照常住人口规模和服务半径统筹优化基本公共服务设施布局，稳步提高基本公共服务保障
能力和水平，推动符合条件的农业转移人口社会保险、住房保障、随迁子女义务教育等享有同迁入地户籍
人口同等权利，加快（）。
A、城镇化B、农业转移人口市民化C、农村人口迁入城市效率D、新城镇人口保障体系建设答案：B
99、单选题：当前，农业基础还比较薄弱，农村发展仍然滞后，必须不断加大强农惠农富农政策力度，确
保人力投入、物力配置、财力保障等与（）目标任务相适应。
A、新农村建设B、乡村振兴C、农村小康社会D、农业现代化
答案：B
100、单选题：完善覆盖农村人口的常态化防止返贫致贫机制，推动防止返贫帮扶政策与农村低收入人口
常态化帮扶政策衔接并轨，建立农村低收入人口和欠发达地区（）制度。
A、社会保障B、分层分类帮扶C、社会救济D、社会帮扶
答案：B
101、单选题：习近平总书记坚持运用“两个结合”，深刻把握民主政治发展规律，原创性提出了（）重
大理念，丰富和发展了马克思主义国家学说和社会主义民主政治理论，标志着我们党对民主政治发展规律
的认识达到新的高度。
A、“中国梦”B、全过程人民民主C、新质生产力D、人类命运共同体
答案：B
102、单选题：（）是社会主义民主政治的本质和核心，发展社会主义民主政治就是要体现人民意志、保
障人民权益、激发人民创造力。
A、人民民主B、人民当家作主C、依法治国D、平等协商
答案：B
103、单选题：（）集中反映了我国社会主义民主政治的本质属性和特点优势。
A、人民当家作主B、全过程人民民主C、政治协商D、民主监督
答案：B
104、单选题：完善党委领导、人大主导、政府依托、各方参与的（），发挥人大及其常委会在立法工作
中的主导作用，推进科学立法、民主立法、依法立法，切实提高立法质量。
A、行政工作格局B、立法工作格局C、司法工作格局D、监察工作格局
答案：B
105、单选题：在吸纳民意、汇聚民智工作机制上，要丰富（）联系人民群众的内容和形式，加强人大常
委会同其的联系。
A、政协代表B、人大代表C、行政人员D、司法监察人员
答案：B
106、单选题：把各级人大及其常委会建设成为全面担负宪法法律赋予的各项职责的（）。
A、行政机关B、工作机关C、监督机关D、民意机关
答案：B
107、单选题：习近平总书记强调，统战工作是全党的工作，必须全党重视、大家共同来做，构建完善党
委统一领导、（）牵头协调、有关方面各负其责的大统战工作格局。
A、行政部门B、统战部门C、外事部门D、政协单位
答案：B
108、单选题：习近平总书记强调：“加强新时代统一战线工作，根本在于坚持（），形成全党上下一齐
动手、有关方面协同联动的工作局面。”
A、人大的领导B、党的领导C、国务院的领导D、政协的协作
答案：B
109、单选题：（）历来是为党和国家的中心任务服务的，始终是党的事业取得胜利的重要法宝。
A、武装斗争B、统一战线C、党的建设D、群众路线
答案：B
110、单选题：坚持好、发展好、完善好中国新型政党制度，必须始终把有利于巩固党的领导和执政地位
作为（），把加强党的全面领导贯穿全过程，引导各民主党派和无党派人士在事关道路、制度、旗帜、方
向等根本问题上始终同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致。
A、根本原则B、根本前提C、根本遵循D、根本保障
答案：B
111、单选题：推进我国宗教中国化是引导宗教与社会主义社会相适应的必然要求，是防范化解宗教领域
风险隐患的（）。
A、治标之计B、治本之策C、标本兼治之举D、权宜之计
答案：B
112、单选题：培养使用党外代表人士是中共的一贯政策，要把党外代表人士（）纳入干部和人才队伍建
设总体规划，在优秀年轻干部队伍中统筹考虑党外干部。
A、政治建设B、队伍建设C、理论建设D、思想建设
答案：B
113、单选题：要建立健全组织部门、统战部门协作配合机制，完善党外人士（），加大组织培养力度，
更好发挥党外人士作用。
A、培养机制B、选育管用机制C、考核机制D、问责机制答案：B
114、党的二十届三中全会通过的《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》，进
一步部署了构建（）的重大改革举措。
A、全国统一大环境B、全国统一大市场C、省域特色小市场D、全国统一大格局
答案：B
115、习近平总书记强调，（）是全面建设社会主义现代化国家的首要任务。
A、高水平发展B、高质量发展C、高质量增长D、高水平增长
答案：B
116、当前我国经济面临（）等突出矛盾，构建全国统一大市场有利于拓展内需空间，激发市场活力，巩
固和增强经济向好态势。
A、有效供给不足B、有效需求不足C、高水平供给不足D、高水平需求不足
答案：B
117、坚持和加强（）是改革取得成功的根本保证。
A、党的全方位领导B、党的全面领导C、党的全过程领导D、党中央集中统一领导
答案：B
118、处理好（）的关系，是经济体制改革的核心问题。
A、国内和国外B、政府和市场C、中央和地方D、东部和西部
答案：B
119、构建全国统一大市场，需要（）协同发力。
A、中央和地方B、市场和政府C、东部和西部D、城市和农村
答案：B
120、构建全国统一大市场，要坚持全国一盘棋，处理好（）的关系。
A、东部和西部B、整体和局部C、长远和眼前D、东部和南部
答案：B
121、按照《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》部署，重点要加强公平竞争
审查刚性约束，落实自（）起施行的《公平竞争审查条例》，细化审查规则，统一审查标准，统筹开展
“增量”新政策和“存量”政策审查，着力纠治限制企业迁移等突出问题，全面清理质认定等各种显性隐
性进入壁垒。
A、202３年8月1日B、2024年8月1日C、202３年９月1日D、2024年９月1日
答案：B
122、对涉及人民群众生命安全的重点产品，要加快（）的制定和修订，强化标准实施应用。
A、约束性国家标准B、强制性国家标准C、约束性地方标准D、强制性地方标准
答案：B
123、改革开放以来，我们党始终把（）作为根本任务，不断完善体制机制，优化生产关系，实现了经济
实力、科技实力、综合国力大幅跃升。
A、健全和完善法治体系B、解放和发展社会生产力C、推进和优化社会生产关系D、发展和繁
荣社会主义文化
答案：B
124、世界主要国家都在大力发展（）和未来产业，抢占新一轮科技革命和产业变革制高点。
A、传统产业B、新兴产业C、绿色产业D、数智产业
答案：B
125、我国要开辟量子技术、生命科学等未来产业新赛道，建立未来产业（）机制。
A、投入调节B、投入增长C、产出调节D、产出增效
答案：B
126、发展新质生产力，有赖于（）质量提升和配置效率改进。
A、技术要素B、各类生产要素C、知识要素D、数据要素
答案：B
127、近年来，数字经济发展速度之快、渗透范围之广、影响程度之深前所未有。我国数字经济规模已连
续多年位居（），数字经济核心产业规模快速增长，其增加值占国内生产总值比重10%左右。
A、世界第一B、世界第二C、世界第三D、世界第四
答案：B
128、生产力是人类社会发展的最终决定力量，（）是第一生产力，创新是引领发展的第一动力。
A、改革B、科技C、人才D、教育
答案：B
129、实现（）自立自强，是推动高质量发展的必由之路，是中国式现代化建设的关键；进入创新型国家
前列，是基本实现社会主义现代化的重要目标。A、高水平教育B、高水平科技C、高水平管理D、高水平创新
答案：B
130、教育领域改革要突出教育的（）功能，围绕成为科技创新策源地和人才培养主阵地，推动教育理
念、体系、制度、评价、治理等变革，以教育之强成就人才之强，赋能科技之强。
A、基础性B、先导性C、全局性D、根本性
答案：B
131、长期以来，我国存在（）“两张皮”的痼疾，科技创新成果难以及时有效地应用到具体产业和产业
链上，一个重要原因就在于创新链、产业链、资金链、人才链之间相对分割而不是相互融合。
A、科技和创新B、科研和经济C、教育和市场D、学校和企业
答案：B
132、建立科技发展、国家战略需求牵引的学科设置调整机制和人才培养模式，推进职普融通、产教融
合、科教融汇，强化（）协同，完善学生学习实践制度，切实提升人才培养质量。
A、艺术教育和道德教育B、科技教育和人文教育C、科技教育和道德教育D、艺术教育和科技教育
答案：B
133、以国家目标和战略需求为导向，加快完善国家实验室体系，优化国家科研机构、（）、科技领军企
业定位和布局，科学规划重大科技基础设施，加强科技基础条件自主保障。
A、高水平综合型大学B、高水平研究型大学C、高水平应用型大学D、高水平特色型大学
答案：B
134、改进科技计划管理，强化基础研究领域、交叉前沿领域、重点领域前瞻性、引领性布局。
A、应用研究领域B、基础研究领域C、综合研究领域D、传统研究领域
答案：B
135、坚持走（）为主的道路，加快建设国家高水平人才高地和吸引集聚人才平台，着力培养造就战略科
学家、一流科技领军人才和创新团队，着力培养造就卓越工程师、大国工匠、高技能人才，不断提高人才
供给自主可控能力。
A、自主创新和人才引进B、自主创新和人才自主培养C、人才引进和人才自主培养D、技术引进
和人才自主培养
答案：B
136、多选题：促进共同富裕，最艰巨最繁重的任务仍然在农村，关键是（）和（）。
A、缩小城乡差距B、缩小城乡居民收入C、缩小生活水平差距D、完善农村各项保障体系
答案：BC
137、多选题：完善城乡融合发展体制机制，要注重发挥县城连接城市、服务乡村作用，提升县城综合承
载能力，发挥县城（）、（）。
A、对县内经济的布局效应B、对人口和产业的吸纳集聚能力C、对县域经济发展的辐射带动作
用D、对县内产业的导向作用
答案：BC
138、党的十八大以来，我国科技事业取得历史性成就、发生历史性变革，成功进入创新型国家行列，科
技实力正在从量的积累迈向质的飞跃，从点的突破迈向系统能力提升，一些前沿领域开始进入并跑、领跑
阶段。同时要看到，我国（），（），关键核心技术“卡脖子”问题仍然比较突出。
A、生产方式还不够新B、原始创新能力还不强C、科技投入产出效益不高D、企业管理水平
还不够好
答案：BC
139、多选题：推进县域城乡公共服务一体配置，提升县城市政公用设施建设水平和基本公共服务功能，
提高（）、（）、（）。
A、居民生活幸福度B、乡村基础设施完备度C、公共服务便利度D、人居环境舒适度
答案：BCD
140、多选题：全过程人民民主是（）、（）、（）的民主，不仅有完整的制度程序，而且有完整的参与
实践。
A、全天候B、全链条C、全方位D、全覆盖
答案：BCD
141、多选题：在汇集民智工作机制上，要发挥（）、（）、（）等群团组织联系服务群众的桥梁纽带作
用。
A、权力机关B、工会C、共青团D、妇联
答案：BCD
142、多选题：要构建铸牢中华民族共同体意识宣传教育常态化机制，纳入（）、（）、（）。
A、普法教育B、干部教育C、党员教育D、国民教育体系答案：BCD
143、2022年3月中共中央、国务院印发《关于加快建设全国统一大市场的意见》,明确了（）、（）和
（）。
A、根本宗旨B、总体要求C、主要目标D、重点任务
答案：BCD
144、未来产业孵化具有（）、（）、（）等特点，需要加强前瞻谋划和政策引导，构建创新策源、转化
孵化、应用牵引、生态营造的产业培育链条。
A、产出高效性B、高不确定性C、发展具有高成长性D、技术具有多路线迭代性
答案：BCD
145、构建支持全面创新体制机制，完善（）、（）、（）、环境营造，必将全面激发创新活力动力，推
动我国科技实力加快实现质的飞跃、系统提升，以高水平科技自立自强牢牢掌握发展主动，引领我国从创
新大国跃升为创新强国。
A、教育培训B、实践载体C、制度安排D、政策保障
答案：BCD
146、我国已经是创新大国，日益走近世界科技前沿，迫切需要加强“从0到1”的原始创新，掌握更多
（）、（）、（）技术，还要注重“1+1>2”的集成创新，形成体系化竞争优势。
A、基础性B、原创性C、变革性D、颠覆性
答案：BCD
147、坚持中国特色社会主义教育发展道路，统筹推进（）、（）、（）、保障机制改革，加快推进教育
现代化，办好人民满意的教育。
A、教育理念B、育人方式C、办学模式D、管理体制
答案：BCD
148、坚持面向世界科技前沿、（）、（）、（），不断优化科技创新体制机制，加快实现高水平科技自
立自强。
A、面向基层第一线B、面向经济主战场C、面向国家重大需求D、面向人民生命健康
答案：BCD
149、党的十八大以来，我国科技创新能力显著增强，实现了从跟跑逐步向（）、（）的转变，在全球创
新指数排名中由2012年的第34位上升至2023年的第12位。
A、奔跑B、并跑C、追跑D、领跑
答案：BD
150、完善公共文化服务体系，建立优质文化资源直达基层机制，健全社会力量参与公共文化服务机制，
推进公共文化设施所有权和（）分置改革。
A、管理权B、分配权C、使用权D、处置权
答案：C
151、深化（）改革，整合网络内容建设和管理职能，推进新闻宣传和网络舆论一体化管理。
A、网络运营体制B、网络开发体制C、网络管理体制D、网络监督体制
答案：C
152、加快构建中国话语和（），全面提升国际传播效能。
A、中国阐释体系B、中国传播体系C、中国叙事体系D、国际对话体系
答案：C
153、单选题：（），是畅通国内经济大循环、增强我国经济韧性和战略纵深的重要方面，几亿农民同步
迈向全面现代化，会释放巨大的创造潜能和消费潜能，为经济社会发展注入强大活力。
A、扩大国内需求B、促进人才、资金等要素向乡村流动C、畅通工农城乡循环D、破除城乡
二元结构
答案：C
154、单选题：在推进中国式现代化进程中，要切实把（）摆上优先位置，统筹新型工业化、新型城镇化
和乡村全面振兴，以更有力的政策举措引导人才、资金、技术、信息等要素流动，加快形成工农互促、城
乡互补、协调发展、共同繁荣的新型工农城乡关系，开启城乡融合发展和现代化建设新局面。
A、城乡融合发展B、提高城乡居民生活水平C、农业农村发展D、提高农民保障水平
答案：C
155、单选题：完善城乡融合发展体制机制，把县域作为重要切入点，要坚持把（）作为一个整体统筹谋
划，促进城乡在规划布局、产业发展、公共服务、生态保护等方面相互融合和共同发展，实现其功能衔接
互补、资源要素优化配置。
A、乡村B、县乡C、县乡村D、市县乡
答案：C
156、单选题：优化城镇化空间布局和形态，健全（），引导大中小城市和小城镇协调发展、集约紧凑布
局。
A、优化产业体系B、社会保障体系C、城市规划体系D、污染防治体系答案：C
157、单选题：（）是党的农村政策的基石。
A、家庭联产承包责任制B、社会主义新农村C、农村基本经营制度D、乡镇企业
答案：C
158、单选题：加快健全种粮农民收益保障机制，统筹（），在主产区利益补偿上迈出实质步伐。
A、推动重要农产品价格保持在合理水平B、推进粮食购销体制机制改革C、建立粮食产销区省际
横向利益补偿机制D、推进粮食储备管理体制机制改革
答案：C
159、单选题：优化农业补贴政策体系，坚持将（）作为一般公共预算优先保障领域，创新乡村振兴投融
资机制。
A、农业B、农民C、农业农村D、农业农村农民
答案：C
160、单选题：优化土地管理，健全同宏观政策和区域发展高效衔接的（），提高土地要素配置精准性和
利用效率，优先保障主导产业、重大项目合理用地。
A、土地所属制度B、土地流转制度C、土地管理制度D、土地节约制度
答案：C
161、单选题：发展社会主义民主政治的关键是要（），不断推进社会主义民主政治制度化、规范化、程
序化，为党和国家兴旺发达、长治久安提供更加完善的制度保障。
A、坚持和不断完善人民政协制度B、依法治国C、把我国社会主义民主政治的特点和优势充分发
挥出来D、人民当家作主
答案：C
162、单选题：（）是国家治理的一场深刻革命，根本目的是依法保障人民权益。
A、全面建设社会主义现代化国家B、全面深化改革C、全面依法治国D、全面从严治党
答案：C
163、单选题：（）是中国特色社会主义法律体系的核心。
A、民法典B、物权法C、宪法D、刑法
答案：C
164、单选题：总结新时代人民代表大会制度实践的成果和经验，健全人大（）和论证、评估、评议、听
证制度，不断提高议事质量和效率。
A、议事原则B、议事程序C、议事规则D、议事办法
答案：C
165、单选题：把各级人大及其常委会建设成为保证人民当家作主的（）。
A、国家立法机关B、国家监督机关C、国家权力机关D、国家行政机关
答案：C
166、单选题：（），是习近平总书记关于做好新时代党的统一战线工作的重要思想的重要内容，是做好
新时代统战工作的重要保障，也是进一步全面深化改革、为推进中国式现代化凝心聚力的重要举措。
A、统战工作的根本目标B、统战工作的重要原则C、完善大统战工作格局D、统战工作的方式方法
答案：C
167、单选题：习近平总书记强调，（）在维护国家主权、安全、发展利益上的作用更加重要，在围绕中
心、服务大局上的作用更加重要，在增强党的阶级基础、扩大党的群众基础上的作用更加重要。
A、经济建设B、自主外交C、统一战线D、改革开放
答案：C
168、单选题：统一战线成员广泛分布于各领域各层次，统战工作涉及方方面面，只有各地区各部门各单
位都切实肩负起团结引导（）的职责任务，才能把数量庞大、构成多元的统一战线各方面成员凝聚起来。
A、各界人士B、各民主党派党员C、党外人士D、无党派人士
答案：C
169、单选题：中国共产党领导的多党合作和政治协商制度是从中国土壤中成长出来的（）。
A、新型政治制度B、新型民主制度C、新型政党制度D、新型行政制度
答案：C
170、单选题：（）是新时代党的民族工作的主线，也是民族地区各项工作的主线。
A、发展民族区域自治制度B、加大对少数民族的扶持与帮扶C、铸牢中华民族共同体意识D、
加大对少数民族地区的教育投入
答案：C
171、单选题：港澳台和侨务工作的重点是（）。
A、落实“一国两制”B、促进经济繁荣发展C、争取人心D、维护团结和保持社会稳定
答案：C
172、习近平总书记指出，在（）条件下发展市场经济，是我们党的一个伟大创举。
A、公平竞争B、有序平等C、社会主义D、高效规范答案：C
173、习近平总书记强调，加快构建新发展格局，是立足实现第二个百年奋斗目标、统筹发展和安全作出
的战略决策，是把握未来（）的战略部署。
A、发展话语权B、竞争主动权C、发展主动权D、竞争话语权
答案：C
174、推动高质量发展，需要健全与之相适应的市场体系和（）。
A、政策环境B、法治环境C、制度环境D、道德环境
答案：C
175、要持续转变政府职能，规范政府行为，强化（）的基础地位，防止不当行政干预，充分发挥市场在
资源配置中的决定性作用，更好发挥政府作用。
A、公平制度B、竞争制度C、竞争政策D、公平政策
答案：C
176、要坚持（）原则，着力营造稳定公平透明可预期的营商环境，充分激发经营主体活力。
A、市场化道德化国际化B、竞争化制度化国际化C、市场化法治化国际化D、竞争化法治化国际化
答案：C
177、我国经济已经深度融入世界经济。全国统一大市场绝不是关起门来封闭运行的大市场，而是（）的
大市场。
A、面向世界、完全开放B、面向世界、全面改革C、面向全球、充分开放D、面向全球、全面改革
答案：C
178、针对监管规则不完善、执法尺度不一致、监管能力不匹配等问题，《中共中央关于进一步全面深化
改革、推进中国式现代化的决定》强调要提升（）。
A、政府综合监管能力和水平B、政府综合治理能力和水平C、市场综合监管能力和水平D、市场
综合治理能力和水平
答案：C
179、标准是经济活动的技术支撑，《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》强
调要健全国家标准体系。要适应高质量发展要求，推动标准提档升级，优化标准（），提升标准质量水
平，提高我国标准与国际标准的一致性程度，增强我国标准的国际影响力和话语权，更好发挥标准引领作
用。
A、分配结构B、需求结构C、供给结构D、量化结构
答案：C
180、要深化地方标准管理制度改革，规范地方标准制定管理，防止利用地方标准实施妨碍（）和要素资
源自由流通的行为。
A、技术服务B、信息服务C、商品服务D、金融服务
答案：C
181、（）是形成新质生产力的重要支撑和途径。
A、生产方式改革创新B、生产要素优化配置C、传统产业优化升级D、劳动者综合素质提升
答案：C
182、由前沿科技创新驱动，当下处于萌芽时期或产业化初期，未来具有巨大发展潜力，是全球创新版图
和经济格局变迁中最活跃的力量。
A、传统产业B、新兴产业C、未来产业D、现代产业
答案：C
183、探索建立（）的新产业新业态新模式适应性监管体系，支持企业特别是广大中小企业大胆探索试
错。支持地方开展未来产业相关改革和政策先行先试。
A、竞争有序B、开放宽松C、包容审慎D、高效规范
答案：C
184、新质生产力的培育壮大是一个渐进的过程，不可能一蹴而就。要尊重科技创新和产业发展规律，坚
持（）。
A、以进促稳B、守正创新C、稳中求进D、先立后破
答案：C
185、党的二十大突出（）在现代化建设全局中的核心地位，对教育、科技、人才工作作出统筹安排、一
体部署，明确提出到2035年建成教育强国、科技强国、人才强国的目标。
A、教育B、人才C、创新D、科技
答案：C
186、人是生产力中最活跃的因素，创新驱动实质上是（）驱动。
A、教育B、科技C、人才D、改革
答案：C187、创新是一个系统工程、动态过程，改革必须树立全局观念和（），从支持全面创新的各方面、全链
条谋划推进，破立并举、先立后破强化体制机制保障，提升国家创新体系整体效能。
A、战略思维B、底线思维C、系统思维D、历史思维
答案：C
188、人才领域改革要突出人才的（）作用，围绕激发人才创新创造活力，疏通人才引育用留的机制性梗
阻，打造一支宏大的创新人才队伍，更好支撑教育发展、创新突破。
A、基础性B、先导性C、根本性D、全局性
答案：C
189、科技成果的价值在于运用，要建立职务科技成果资产单列管理制度，深化职务科技成果赋权改革，
鼓励和引导高校、科研院所按照（）把科技成果许可给中小微企业使用，加速科技成果产出和转化应用。
A、完全免费的方式B、先付费后使用方式C、先使用后付费方式D、部分免费的方式
答案：C
190、要建立以创新能力、质量、（）、贡献为导向的人才评价体系，强化科研人员待遇保障，推动人才
称号回归学术性、荣誉性本质，让人才潜心做研究、搞创新。
A、声誉B、项目C、实效D、论文
答案：C
191、多选题：（）、（）不断下降，是现代化进程中经济发展的必然趋势，但这并不改变农业是国民经
济基础产业和战略产业的重要地位。
A、农民恩格尔系数B、农民农业收入占总收入的比重C、农业占国内生产总值的比重D、
农村居民占总人口的比重
答案：CD
192、多选题：要聚焦思想政治引领主责主业，建立健全统一战线思想政治工作体系和长效机制，完善统
一战线（）、（），赋予每项工作以凝聚人心、加强团结、增进共识的意义。
A、政治协商制度B、参政议政制度C、各类主题教育和政治培训制度D、同党外人士联谊交友
和谈心谈话制度
答案：CD
193、建立文化遗产保护传承工作协调机构，建立（），推动文化遗产系统性保护和统一监管。
A、文化遗产传承弘扬制度B、文化遗产有机保护制度C、文化遗产开发利用制度D、文化
遗产保护督察制度
答案：D
194、单选题：党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚持把解决“三农”问题作为全党工作的
重中之重，全面打赢脱贫攻坚战，启动实施乡村振兴战略，（）取得重大历史性成就。
A、小康建设B、乡村产业C、粮食产量D、城乡融合发展
答案：D
195、单选题：（）是补上农业农村短板、建设农业强国的现实选择；是拓展现代化发展空间、推动高质
量发展的迫切需要；是满足人民对美好生活的向往、促进共同富裕的内在要求。
A、提高粮食产量B、全力打造新农村C、推进农业现代化D、完善城乡融合发展体制机
制
答案：D
196、单选题：（），放开放宽除个别超大城市外的落户限制，因地制宜促进农业转移人口举家进城落
户。
A、增加城镇人口B、产业规模化吸引农村人口C、放宽户口限制D、深化户籍制度改革
答案：D
197、单选题：有序推进第二轮土地承包到期后再延长（）试点，坚持“大稳定、小调整”，确保绝大多
数农户原有承包地继续保持稳定。
A、10年B、20年C、25年D、30年
答案：D
198、单选题：健全保障耕地用于种植基本农作物管理体系，优先保障（）等重要农产品生产。
A、大豆、花生、棉花B、水果C、蔬菜D、粮食
答案：D
199、单选题：（）是符合中国国情、保证人民当家作主的正确道路，是近代以来中国人民长期奋斗历史
逻辑、理论逻辑、实践逻辑的必然要求，是坚持党的本质属性、践行党的根本宗旨的必然要求。
A、新民主主义道路B、社会主义道路C、改革开放D、中国特色社会主义政治发展道路
答案：D
200、单选题：习近平总书记指出，（）是实现我国全过程人民民主的重要制度载体。
A、多党合作和政治协商制度B、依法治国C、党的建设D、人民代表大会制度
答案：D201、单选题：发挥人大代表作用是（）的重要体现。
A、人民民主B、依法治国C、参政议政D、人民当家作主
答案：D
202、单选题：把各级人大及其常委会建设成为始终同人民群众保持密切联系的（）。
A、民意机关B、参议机关C、监察机关D、代表机关
答案：D
203、单选题：习近平总书记强调，人心向背、力量对比是决定党和人民事业成败的关键，是最大的政
治，（）的本质要求是大团结大联合，解决的就是人心和力量问题。
A、政治工作B、经济工作C、外交工作D、统战工作
答案：D
204、单选题：完善大统战工作格局，是新时代加强党对统战工作全面领导特别是党中央集中统一领导、
推动党的意志和主张在统一战线各领域方面得到坚决贯彻落实的（），有利于更好发挥党总揽全局、协调
各方的领导核心作用，确保统一战线始终沿着正确政治方向前进。
A、重要原则B、重要前提C、重要方法D、重要制度保障
答案：D
205、单选题：（）事关我国基本政治制度和基本经济制度，都是我国政治领域和社会领域中涉及党和国
家工作全局的重大关系。
A、“两大关系”B、“三大关系”C、“四大关系”D、“五大关系”
答案：D
206、单选题：要支持民主党派加强中国特色社会主义（）建设，推动各民主党派健全内部监督机制，做
中国共产党的好参谋、好帮手、好同事。
A、在野党B、反对党C、政党联盟D、参政党
答案：D
207、单选题：要加强对落实情况的监督检查，补齐影响大统战工作格局作用发挥的短板和弱项，推动统
战工作更好融入基层党建和社会治理体系，提升大统战工作格局的（）。
A、直接成效B、连环成效C、重要地位D、整体效能
答案：D
208、构建新发展格局关键在于（）的畅通无阻，要求各种生产要素的组合在生产、分配、流通、消费各
环节有机衔接、循环流转。
A、制度落实B、资源流动C、政策落地D、经济循环
答案：D
209、新质生产力由新发展理念引领，代表生产力前进方向。必须以（）驱动生产力迭代升级，以新质生
产力赋能产业深度转型升级，持续形成经济高质量发展新动能新空间。
A、模式创新B、方法创新C、理念创新D、科技创新
答案：D
210、发展新质生产力，不是盲目求新、以新汰旧，把传统产业当作“低端产业”、“过时产业”简单退
出，会造成（）或产业断层。
A、经济停滞化B、通货膨胀化C、资产泡沫化D、产业空心化
答案：D
211、适应我国科技事业新的历史方位、发展要求，破除制约科技创新的制度藩篱，应对科技领域重大风
险挑战，要求我们持续深化（）改革，走好走实中国特色自主创新道路。
A、教育体制B、创新体制C、经济体制D、科技体制
答案：D
212、（）是中国特色社会主义法治体系的根本制度基础。
A、中国特色社会主义制度B、宪法C、党章D、法律条款
答案：A
213、走什么样的法治道路、建设什么样的法治体系，是由一个国家的（）决定的。
A、历史B、基本国情C、领导人D、风俗文化
答案：B
214、（）是国家治理体系和治理能力的重要依托。
A、法制B、法治C、法律D、宪法
答案：B
215、完善中国特色社会主义法治体系，是全面推进依法治国的（）。
A、总开关B、定盘星C、总抓手D、关键处
答案：C
216、党的十八大以来，我们在社会主义法治建设上取得的最重要成就，就是形成了习近平（）。
A、法制思想B、法律思想C、法治思想D、法治体系
答案：C217、党的十八届四中全会和中央全面依法治国工作会议专题研究全面依法治国问题并作出全面部署，党
的（）对坚持和完善中国特色社会主义法治体系进行专章部署。
A、十九大B、十九届四中全会C、二十大D、十九届二中全会
答案：B
218、截至2024年6月，我国现行有效法律()件、行政法规598件、地方性法规1.4万余件。
A、310B、309C、305D、303
答案：D
219、司法责任制改革全面推开，法官检察官办案主体地位逐步确立，()%的人力资源集中到办案一线。
A、80B、85C、90D、75
答案：B
220、以审判为中心的刑事诉讼制度改革深入推进，依法纠正一批重大冤错案件，制定实施防止干预司法
“（）”,着力解决人民群众反映强烈的立案难、执行难等问题，执法司法质量、效率和公信力持续提
升。
A、四个规定B、二个规定C、五个规定D、三个规定
答案：D
221、全面依法治国总体（）基本形成。
A、布局B、格局C、局面D、架构
答案：B
222、启动实施“（）”普法规划，人民群众法治意识不断增强。
A、六五B、七五C、八五D、九五
答案：C
223、（）的领导是我国社会主义法治之魂，是我国法治同西方资本主义国家法治最大的区别。
A、党B、国务院C、人民代表大会D、全国人民代表大会
答案：A
224、坚持中国特色社会主义这个（）。
A、特质B、定性C、特性D、秉性
答案：B
225、坚持以（）为中心，是中国特色社会主义法治区别于资本主义法治的根本所在。
A、群众B、党中央C、人民D、无产阶级
答案：C
226、要健全党内法规同国家法律法规衔接协调机制，提高立法系统性、整体性、（）、时效性。
A、协同性B、联动性C、整合性D、紧密性
答案：A
227、法律的生命力在于（）。
A、贯彻B、实施C、落实D、部署
答案：B
228、加强制约（）是实现公正的重要保障。
A、审查B、检察C、监督D、检查
答案：C
229、要完善涉及公民人身权利强制措施以及查封、扣押、冻结等强制措施的制度，推进（）案件律师辩
护全覆盖，加强人权执法司法保障。
A、刑事B、民事C、行政D、经济
答案：A
230、法治（）是构筑法治国家的基础。
A、政府B、社会C、群体D、部门
答案：B
231、要贯彻教育、（）、挽救方针，加强和改进未成年人权益保护，强化未成年人犯罪预防和治理，制
定专门矫治教育规定。
A、批评B、帮扶C、感化D、训诫
答案：C
232、要完善以（）为导向的法学院校教育培养机制，健全法学院校与法治实务部门协同育人机制，提高
法治人才培养质量。
A、实践B、育人C、教育D、现实
答案：A
233、要积极发展（）法律服务，培育国际一流仲裁机构、律师事务所，为我国公民、企业走出去提供有
力法治保障。
A、国际B、海外C、全球D、涉外
答案：D
234、深化文化体制机制改革，是担负新的文化使命的（）。A、必然要求B、根本要求C、迫切要求D、总体要求
答案：A
235、中国共产党是具有高度文化自觉和文化自信的马克思主义政党，自觉致力于在赓续历史文脉中推进
()，在传承中华文明中推动文化进步。
A、文化发展B、文化创造C、文化传承D、文化赓续
答案：B
236、党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央从()和战略高度，对宣传思想文化工作作出系统谋
划和部署，推动新时代宣传思想文化事业取得历史性成就、发生历史性变革。
A、总体B、整体C、全局D、全域
答案：C
237、特别是我们把马克思主义基本原理同中国具体实际、同中华优秀传统文化相结合，造就了一个有机
统一的新的（）。
A、文化生态体B、文化有机体C、文化共同体D、文化生命体
答案：D
238、面向新时代新征程，习近平总书记提出新的文化()。
A、责任B、使命C、担当D、部署
答案：B
239、必须通过（）进一步破解深层次体制机制障碍，激发文化创新创造活力，为推动文化繁荣、建设文
化强国提供强大动力和制度保障。
A、发展B、创新C、开放D、改革
答案：D
240、随着人们文化素质、文化水准提高，人们对文化作品()的要求更高了。
A、质量B、数量C、品类D、种类
答案：A
241、这些年，我国文艺创作生产能力大幅提升，各种文化产品和服务供给数量高速增长，文化供给的主
要矛盾已由“够不够”转向“（）”。
A、优不优B、全不全C、好不好D、广不广
答案：C
242、我们进一步深化改革，加快建立有利于（）文化产品服务不断涌现的体制机制，更好丰富人民精神
世界、增强人民精神力量。
A、优质B、丰富C、多样D、特色
答案：A
243、深化文化体制机制改革，是加快适应信息技术迅猛发展新形势的（）。
A、迫切需要B、内在要求C、必然要求D、时代要求
答案：A
244、信息技术迅猛发展也推动国际传播格局和国际话语场深刻()，为我们占据国际传播制高点、构筑国
际话语新优势提供了契机。
A、调整B、改变C、变化D、重构
答案：A
245、通过文明（）应对共同挑战、迈向美好未来的呼声日益强烈，国际社会对中华文化的关注与日俱
增，期待中华文化对人类文明发展进步发挥更大作用。
A、交流融合B、交流互鉴C、交流共生D、交流对话
答案：B
246、无论是推动文明交流互鉴，还是应对国际（），都要求我们深化改革，完善国际传播体制机制，构
建具有鲜明中国特色的战略传播体系，不断提升国家文化软实力和中华文化影响力，以真正在国际文化激
荡中站稳脚跟。
A、文化冲突B、文化竞争C、文化斗争D、文化对抗
答案：B
247、坚持马克思主义在意识形态领域指导地位的（）。
A、重要制度B、具体制度C、具体体制D、根本制度
答案：D
248、坚持以什么样的思想理论为指导，是文化改革发展的（）首要问题。
A、重要B、首要C、根本D、关键
答案：B
249、文化生产是（）劳动，核心在人，人才济济、人物辈出，文化才能繁荣兴盛。
A、全民性B、体验性C、创造性D、共同性
答案：C
250、文化人才的出现有其自身规律和特点，要通过改革营造有利于人才脱颖而出的政策环境，营造有利
于人才创新创造的（）。A、文化氛围B、文化环境C、文化圈子D、文化生态
答案：D
251、深化文化体制机制改革要把激发全民族创新创造活力作为（），加快完善遵循文化发展规律、有利
于激发活力的文化管理体制和生产经营机制。
A、根本举措B、中心环节C、关键举措D、战略部署
答案：B
252、建立健全道德领域突出问题（）治理机制，解决好群众反映强烈的道德问题。
A、共同B、协同C、集中D、联动
答案：B
253、要坚持出成果和出人才相结合，尊重文艺人才，尊重文艺创造，形成（）和文艺人才不断涌现的良
好局面。
A、文艺作品B、文化产品C、文艺精品D、文化作品
答案：C
254、善用文化文明的力量，是提升国际传播效能的（）。
A、必然要求B、根本遵循C、内在规定D、迫切需求
答案：A
255、坚持（）对国家安全工作的绝对领导，是“根”和“魂”。
A、中央人民政府B、党C、全国人民代表大会D、人民代表大会
答案：B
256、针对全球化、网络化时代背景下安全问题的内外联动性、跨域传导性、突变放大性等特点，总体国
家安全观把（）作为国家安全工作的重要原则和基本方法。
A、统筹规划B、总揽全局C、协调各方D、科学统筹
答案：D
257、在党和国家事业层面，强调统筹高质量发展和高水平安全，注重国家安全工作与经济社会发展各项
工作的（），做到一起谋划、一起部署，把国家安全贯穿到党和国家工作全局各方面各环节。
A、联动性B、变化性C、全局性D、协同性
答案：D
258、在国家安全本身层面，强调统筹外部安全和内部安全、国土安全和国民安全、传统安全和非传统安
全、自身安全和（）安全，统筹维护和塑造国家安全。
A、共同B、基本C、总体D、全球
答案：A
259、要推进国家安全（），聚焦重大需求加强关键核技术攻关，全面增强科技维护和塑造国家安全能
力，更好发挥科技创新对国家安全的支撑保障作用。
A、科技含量B、科技赋能C、科技水平D、科技内涵
答案：B
260、（）一头连着千家万户，一头连着经济社会发展，是社会安定有序的风向标。
A、共同安全B、全体安全C、公共安全D、国民安全
答案：C
261、要坚持安全第一、预防为主，不断完善公共安全治理机制，推动公共安全治理模式向（）转型，提
高公共安全治理水平。
A、事前预防B、事中防控C、事后反思D、实时推进
答案：A
262、要完善安全生产风险排查整治和责任倒查机制，加强制度化常态化安全监管，严格落实安全生产责
任制，从（）上防范化解重大安全风险，坚决遏制重特大事故发生。
A、根本B、源头C、整体D、基础
答案：B
263、要完善食品药品安全责任体系，全面落实（）安全主体责任，压实地方政府属地管理责任和有关部
门监管责任，强化全流程、全生命周期安全监管，依法打击危害食品药品安全犯罪，守护人民群众“舌尖
上的安全”。
A、政府B、社会C、企业D、地方
答案：C
264、要健全生物安全监管预警防控体系，全面提高国家生物安全（）能力，织牢国家生物安全防护网。
A、治理B、管理C、管控D、防控
答案：A
265、要坚持专群结合、群防群治，健全社会工作体制机制，加强（）引领基层治理，加强社会工作者队
伍建设，推动志愿服务体系建设，更好组织群众、发动群众，为国家安全工作赢得最可靠、最牢固的群众
基础和力量源泉。
A、政府B、党建C、社团D、地方
答案：B266、要推进信访工作（），聚焦“权责明、底数清、依法办、秩序好、群众满意”目标，充分发挥《信
访工作条例》的规范、保障和引领作用，推进预防法治化、受理法治化、办理法治化、监督追责法治化维
护秩序法治化，确保群众的每一项诉求都有人办理、群众的每一项诉求都依法推进。
A、法治化B、合法化C、科学化D、人性化
答案：A
267、要健全（）管理制度，加强规范管理、扩大有序参与，促进社会组织提升服务质效和社会公信力。
A、社会群体B、社会组织C、社会团体D、社会部门
答案：B
268、健全扫黑除恶（）等工作机制，依法严惩涉黑涉恶、电信网络诈骗、跨境赌博、涉枪涉爆、侵害妇
女儿童权益和黄赌毒、盗抢骗等群众反映强烈的违法犯罪活动，全力维护人民群众生命财产安全。
A、常态化B、动态化C、经常化D、法治化
答案：A
269、随着我国公民、企业走出去越来越多，（）安全在国家安全工作全局中的地位愈加重要。
A、海外B、国外C、全球D、涉外
答案：D
270、推进国家安全体系和能力现代化，是一项复杂的（）工程。
A、整体B、总体C、全局D、系统
答案：D
271、随着推进国家安全体系和能力现代化逐步走向深入，一些（）、深层次的问题愈发凸显。
A、基本性B、基础性C、根本性D、本质性
答案：B
272、维护国家安全是一项（）的事业，不仅要坚定不移地“做”,也要理直气壮地“说”。
A、正确B、合法C、正义D、合规
答案：C
273、要坚持（）宣传教育与经常性宣传教育相结合，创新内容、方式和载体，开展人民群众喜闻乐见的
宣传教育活动，并延伸到基层、拓展到各个单位、覆盖到广大群众，营造国家安全人人有责的浓厚氛围，
引导广大人民群众增强国家安全意识、担当国家安全责任、提升维护国家安全能力。
A、战略性B、全局性C、关键性D、集中性
答案：D
274、维护国家安全是全社会的共同（）。
A、义务B、责任C、作为D、目的
答案：B
275、特别是对（）问题，要发扬钉钉子精神，加强研究，集中攻关，确保取得突破。
A、痛点B、堵点C、难点D、重点
答案：C
276、现行有效中央党内法规（）部、部委党内法规227部、地方党内法规3485部，形成了比较完善的
党内法规体系。
A、225B、235C、245D、265
答案：A
277、在法治轨道上全面建设社会主义现代化国家，必然要求把改革发展稳定、内政外交国防、治党治国
治军等各方面工作纳入法治轨道，以（）、（）、（）、（）开展工作，以国家各方面工作的法治化推进
中国式现代化。
A、法治的理念B、法治的思维C、法治的程序D、法治的方式
答案：ABCD
278、我们必须紧紧围绕完善中国特色社会主义法治体系这个总抓手，坚持（）、（）、（）共同推进，
法治国家、法治政府、法治社会一体建设，实现科学立法、严格执法、公正司法、全民守法，努力建设更
高水平的法治中国。
A、依法治国B、依法执政C、依法办事D、依法行政
答案：ABD
279、党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央从坚持和发展中国特色社会主义的全局和战略高度
（）法治、（）法治、（）法治，将全面依法治国纳入“四个全面”战略布局予以有力推进，推动中国特
色社会主义法治体系建设取得历史性成就，为书写经济快速发展和社会长期稳定两大奇迹新篇章提供了有
力保障。
A、定位B、确认C、布局D、厉行
答案：ACD
280、党中央组建中央全面依法治国委员会，“建设中国特色社会主义法治体系”写入党章，党（）、
（）、（）、（）形成制度性安排。
A、领导立法B、保证执法C、支持司法D、带头守法
答案：ABCD281、制定《中国共产党政法工作条例》,制定实施（）建设规划和（）建设实施纲要、（）建设实施纲
要，党运用法治方式领导和治理国家能力显著增强。
A、法治中国B、法治政府C、法治社会D、法治国家
答案：ABC
282、坚持和发展新时代“枫桥经验”,（），推进矛盾纠纷预防化解法治化。
A、立足预防B、立足调解C、立足法治D、立足基层
答案：ABCD
283、推进法治体系建设，必须抓重点、强弱项、补短板，在继续完善法律规范体系、党内法规体系基础
上，重点加强（）、（）、（）建设，推进法律正确实施。
A、法治实施体系B、法治监督体系C、法治保障体系D、法治监管体系
答案：ABC
284、坚持党对全面依法治国的领导，最重要的是深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意
识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”,不断提高（）、（）、（），把党的主张贯彻到依法治国
全过程和各方面。
A、政治判断力B、政治向心力C、政治领悟力D、政治执行力
答案：ACD
285、中国特色社会主义法治体系，是扎根()、立足()、解决()的法治体系，是我们党领导中国人民在法
治领域进行的伟大历史实践，是社会主义的而不是其他的法治体系。
A、中国传统B、中国文化C、中国国情D、中国问题
答案：BCD
286、要完善（）的立法工作格局，统筹立改废释纂，不断提高立法质量。
A、党委领导B、人大主导C、政府依托D、各方参与
答案：ABCD
287、当前，新一轮科技革命方兴未艾，新的信息技术迅猛发展，在文化领域不断催生各类（），深刻改
变文化创作生产和传播消费方式，深刻重塑媒体形态、舆论生态和文化业态，深刻推动不同文化和价值观
念交流交融交锋。
A、新业态B、新应用C、新模式D、新概念
答案：ABC
288、当前，()正以前所未有的方式展开，人类社会正站在十字路口。
A、世界之变B、时代之变C、历史之变D、全球之变
答案：ABC
289、宣扬文化竞争并挑起（）、（）的倾向也有增无减。
A、文明冲突B、文明对抗C、意识形态对抗D、意识形态冲突
答案：AC
290、要以高度的（）深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，坚定拥护“两个确立”,坚决做
到“两个维护”,确保我国文化改革发展始终沿着正确方向前进。
A、政治自觉B、思想自觉C、行动自觉D、历史自觉
答案：ABC
291、文化自信是一个国家、一个民族发展中（）的力量，有文化自信的民族，才能立得住、站得稳、行
得远。
A、最基本B、最深沉C、最重要D、最持久
答案：ABD
292、增强文化自信，是深化文化体制机制改革、推动文化繁荣发展的（）和（）。
A、根本前提B、根本要求C、首要条件D、先决条件
答案：AD
293、文化自信来自于我们的文化主体性，要坚持“两个结合”，以马克思主义推动中华文明的生命更新
和现代转型，在更广阔的文化空间中，充分运用中华优秀传统文化的宝贵资源，发展（）的，民族的科学
的大众的社会主义文化，巩固文化主体性，坚守精神独立性。
A、面向全球B、面向现代化C、面向世界D、面向未来
答案：BCD
294、文化体制机制改革要“目中有人”,把育人才、强队伍作为十分紧迫的战略任务，健全符合文化领域
特点、遵循人才成长规律的人才（）机制，改革人才评价激励机制，努力培育形成规模宏大、结构合理、
锐意创新的文化人才队伍。
A、选拔B、培养C、使用D、考核
答案：ABC
295、要能（），健全联系服务机制，真正把人才凝聚到党的宣传思想文化事业中来。
A、识才B、重才C、爱才D、惜才
答案：ABC296、要充分发扬（）、（），鼓励解放思想、大胆探索，营造积极健康、宽松和谐的氛围，让一切文化
创新源泉充分涌流，让一切文化创造活力持续迸发。
A、政治民主B、学术民主C、艺术民主D、文化民主
答案：BC
297、文化体制机制改革是文化领域一场广泛而深刻的变革。要聚焦（）、（）、（），以战略性、引领
性改革举措不断深化改革，努力开创新时代宣传思想文化工作新局面。
A、重点领域B、关键环节C、突出方面D、瓶颈问题
答案：ABD
298、党的十八大以来，我国意识形态领域形势发生（）、（）转变，但形势依然复杂严峻，斗争和较量
有时十分尖锐，必须进一步完善意识形态工作责任制，牢牢掌握意识形态领导权。
A、全局性B、总体性C、根本性D、彻底性
答案：AC
299、马克思主义是社会主义意识形态的（）和（），要健全用党的创新理论武装全党、教育人民、指导
实践工作体系，完善党委(党组)理论学习中心组学习制度，推动学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义
思想常态化制度化。
A、根本B、旗帜C、引领D、灵魂
答案：BD
300、哲学社会科学是意识形态的重要支撑，要创新马克思主义理论研究和建设工程，实施哲学社会科学
创新工程，（），构建中国哲学社会科学自主知识体系，使中国特色哲学社会科学真正屹立于世界学术之
林。
A、面向中国田野B、解决中国问题C、总结中国经验D、形成中国理论
答案：ABD
301、舆论工作是意识形态工作的重要组成部分，要顺应（）趋势，实施全媒体传播建设工程，用互联网
思维主导资源配置，构建适应全媒体生产传播的工作机制和评价体系，推进主流媒体系统性变革，推动主
力军全面挺进主战场。
A、数字化B、网络化C、智能化D、科技化
答案：ABC
302、要深入实施公民道德建设工程，构建中华传统美德传承体系，健全（）建设体制机制，健全诚信建
设长效机制，教育引导全社会自觉遵守法律、遵循公序良俗，坚决反对拜金主义、享乐主义、极端个人主
义和历史虚无主义。
A、社会公德B、职业道德C、家庭美德D、个人品德
答案：ABCD
303、要始终坚持总体为要，注重从整体视角认识国家安全问题的（）、（）和（），构建集各领域安全
于一体的国家安全体系，筑牢各领域安全底线。
A、多样性B、关联性C、动态性D、整体性
答案：ABC
304、要完善国家安全（），积极推进太空安全、深海安全、数据安全等重要领域国家安全立法，加强对
国家安全有关法律法规执行的检查监督工作，提升国家安全工作法治化水平。
A、法治体系B、战略体系C、政策体系D、风险监测预警体系
答案：ABCD
305、要加强网络安全体制建设,完善网络空间治理法律法规，健全（）保护、（）保护、（）保护等制
度，防范抵御网络攻击，筑牢网络安全“防火墙”。
A、网络安全等级B、关键信息基础设施安全C、数据安全D、网民隐私安全
答案：ABC
306、要建立人工智能安全监管制度，加快人工智能立法进程，完善科技伦理监管规则，加强分级分类监
管，加强对有关风险的（）、（）、（），确保人工智能始终朝着不断增进人民福祉的方向发展。
A、动态分析B、评估预警C、流程跟踪D、技术攻坚
答案：ABD
307、要坚持和发展新时代“枫桥经验”,健全党组织领导的（）相结合的城乡基层治理体系，完善共建共
治共享的社会治理制度，形成问题联治、风险联控、平安联创的局面，提升基层治理能力和水平。
A、自治B、法治C、共治D、德治
答案：ABD
308、要强化市民热线等公共服务平台功能，推进“12345”、“110”等平台对接；健全“高效办成一件
事”重点事项清单管理机制和常态化推进机制，实现（）。
A、办事方式多元化B、办事流程最优化C、办事材料最简化D、办事成本最小化
答案：ABCD
309、要健全社会心理服务体系和危机干预机制，塑造（）、（）、（）的社会心态。
A、自尊自信B、乐观向上C、理性平和D、亲善友爱答案：ACD
310、要强化海外利益和投资风险（）、（）、（）体制机制，建立涉外项目法律风险评估制度，引导中
资企业境外依法合规经营，增强海外风险防控意识和能力。
A、预警B、监管C、防控D、保护
答案：ACD
311、要健全（）、（）、（）机制，加强涉外安全领域立法，充实法律“工具箱”。
A、反管控B、反制裁C、反干涉D、反“长臂管辖”
答案：BCD
312、要运用系统思维来观察安全形势、分析安全问题、谋划安全对策，善于观大势、谋大事，既见树
木、更见森林，加强（），强化协同高效、狠抓制度贯通，打破部门和地方壁垒，推动各领域各方面国家
安全工作衔接协调、一体推进。
A、前瞻性思考B、全局性谋划C、战略性布局D、整体性推进
答案：ABCD
313、要克服“等靠要”思想，主动担当、积极作为，明确职责、细化分工，形成一级抓一级、层层抓落
实的工作格局，做到（）。
A、守土有责B、守土负责C、守土尽责D、守土担责
答案：ABC
314、中央政治局决定党的二十届三中全会研究进一步全面深化改革、推进中国式现代化问题，主要出于
（）方面的考虑。
A、这是凝聚人心、汇聚力量，实现新时代新征程党的中心任务的迫切需要B、这是完善和发展中国
特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化的迫切需要C、这是推动高质量发展、更
好适应我国社会主要矛盾变化的迫切需要D、这是应对重大风险挑战、推动党和国家事业行稳致远的迫
切需要
答案：ABCD
315、新时代新征程上，要开创中国式现代化建设新局面，仍然要靠（）。
A、改革开放B、党的全面领导C、党的统一领导D、实事求是
答案：A
316、党的二十大确立了全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以（）全面推进中华
民族伟大复兴的中心任务，阐述了中国式现代化的中国特色、本质要求、重大原则等，对推进中国式现代
化作出战略部署。
A、新质生产力B、中国化时代化马克思主义C、中国式现代化D、马克思主义理论
答案：C
317、党的十八大以来，我们突出（）这条主线，通过全面深化改革完善各方面制度，推动中国特色社会
主义制度更加成熟更加定型，国家治理体系和治理能力现代化水平明显提高，为全面建成小康社会提供了
有力制度保障。
A、经济建设B、制度建设C、文化建设D、社会建设
答案：B
318、完善中国特色社会主义制度是一个动态过程，必然随着实践发展而不断发展，已有制度需要不断健
全，新领域新实践需要推进制度创新、填补制度空白。面对新的形势和任务，必须进一步全面深化改革，
继续完善各方面制度机制，（），不断把我国制度优势更好转化为国家治理效能。
A、固根基B、扬优势C、补短板D、强弱项
答案：ABCD
319、从实践经验和现实需要出发，中央政治局决定党的二十届三中全会研究进一步全面深化改革、推进
中国式现代化问题，这是推动高质量发展、更好适应我国（）的迫切需要。
A、社会形势变化B、社会生活变化C、社会主要矛盾变化D、生产力发展水平
答案：C
320、当前，推动高质量发展面临的突出问题依然是（）。
A、发展不均衡不充分B、发展不平衡不充分C、经济社会发展不平衡不充分D、社会发展
不平衡不充分
答案：B
321、市场体系仍不健全，市场发育还不充分，政府和市场的关系尚未完全理顺，创新能力不适应高质量
发展要求，产业体系整体大而不强、全而不精，关键核心技术受制于人状况没有根本改变，农业基础还不
稳固，城乡区域发展和收入分配差距仍然较大，民生保障、生态环境保护仍存短板，等等。归结起来，这
些问题都是社会主要矛盾变化的反映，是发展中的问题，必须进一步全面深化改革，从（）上推动解决。
A、制度B、政策C、体制D、体制机制
答案：D
322、党的二十届三中全会文件起草过程中，我们总结和运用改革开放以来特别是新时代全面深化改革的
宝贵经验，确定遵循原则，坚持正确（）。
A、问题导向B、价值取向C、发展导向D、政治方向答案：D
323、紧紧围绕推进中国式现代化、落实党的二十大战略部署来谋划进一步全面深化改革，坚持（）。
A、结果导向B、问题导向C、需求导向D、目标导向
答案：B
324、党的二十届三中全会文件起草过程中，我们坚持人民至上，从人民（）、（）、（）出发谋划和推
进改革。
A、整体利益B、根本利益C、个体利益D、长远利益
答案：ABD
325、党中央决定党的二十届三中全会重点研究进一步全面深化改革、推进中国式现代化问题，彰显了将
改革进行到底的坚强决心和强烈使命担当，是对新时代新征程（）、（）的再宣示，对以中国式现代化全
面推进强国建设、民族复兴伟业具有重大而深远的意义。
A、举什么旗B、走什么路C、以什么样的精神状态D、朝着什么样的目标前进
答案：AB
326、党中央决定党的二十届三中全会重点研究进一步全面深化改革、推进中国式现代化问题，彰显了将
（）进行到底的坚强决心和强烈使命担当。
A、改革开放B、开拓创新C、改革D、改革创新
答案：C
327、关于《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》的说明中强调：决定稿紧紧
围绕（）这个主题擘画进一步全面深化改革战略举措，坚持正确政治方向，着力抓住推进中国式现代化需
要破解的重大体制机制问题谋划改革，主题鲜明，重点突出，举措务实可行，是新时代新征程上推动全面
深化改革向广度和深度进军的总动员、总部署。
A、推进理论创新B、推进中国式现代化C、推进实践创新D、推进制度创新
答案：B
328、党的二十届三中全会文件起草，把发扬民主、集思广益贯穿全过程，各方面提出了（）条修改意见
和建议。文件起草组认真研究这些意见和建议，能吸收尽量吸收，作出221处修改。
A、1900B、1921C、1911D、1912
答案：C
329、关于《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》的说明中强调：决定稿锚定
（）年基本实现社会主义现代化目标，重点部署未来五年的重大改革举措。
A、2035B、2025C、2050D、2065
答案：A
330、（）仍是进一步全面深化改革的重点，主要任务是完善有利于推动高质量发展的体制机制，塑造发
展新动能新优势，坚持和落实“两个毫不动摇”，构建全国统一大市场，完善市场经济基础制度。
A、深化政治体制改革B、深化经济体制改革C、深化文化体制改革D、全面加强党的建设
答案：B
331、深化经济体制改革仍是进一步全面深化改革的重点，主要任务是完善有利于推动高质量发展的体制
机制，塑造发展新动能新优势，坚持和落实（），构建全国统一大市场，完善市场经济基础制度。
A、“三个没有变”B、“两个健康”C、“守正创新”D、“两个毫不动摇”
答案：D
332、关于《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》的说明中强调：决定稿围绕
处理好（）这个核心问题，把构建高水平社会主义市场经济体制摆在突出位置，对经济体制改革重点领域
和关键环节作出部署。
A、政府和企业关系B、公平与效率关系C、政府和市场关系D、企业与企业关系
答案：C
333、关于《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》的说明中强调：决定稿对健
全推动经济高质量发展体制机制、促进新质生产力发展作出部署。围绕发展以（）、（）、（）为特征的
生产力，提出加强新领域新赛道制度供给，建立未来产业投入增长机制，以国家标准提升引领传统产业优
化升级，促进各类先进生产要素向发展新质生产力集聚。
A、高技术B、高效能C、高水平D、高质量
答案：ABD
334、关于《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》的说明中强调：决定稿注重
构建支持全面创新体制机制。决定稿统筹推进教育科技人才体制机制一体改革，强调（）、（）、（），
提升国家创新体系整体效能。
A、深化教育综合改革B、深化科技体制改革C、深化人才发展体制机制改革D、深化文化
体制改革
答案：ABC335、在教育体制改革方面，提出分类推进高校改革，建立科技发展、国家战略需求牵引的学科设置调整
机制和人才培养模式，超常布局急需学科专业；完善高校科技创新机制，提高（）。
A、治理效能B、成果转化效能C、创新驱动效能D、专利技术转化效能
答案：B
336、关于《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》的说明中强调：在科技体制
改革方面，提出加强国家战略科技力量建设，优化国家科研机构、高水平研究型大学、科技领军企业定位
和布局，改进科技计划管理，强化（）、（）、（）前瞻性、引领性布局。
A、基础研究领域B、交叉前沿领域C、重大创新领域D、重点领域
答案：ABD
337、关于《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》的说明中强调：决定稿在统
筹推进（）总体布局、协调推进（）战略布局框架下谋划进一步全面深化改革，统筹部署经济体制改革和
其他各领域改革。
A、“四个自信”B、“五位一体”C、“四个全面”D、“四个意识”
答案：BC
338、《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》在民主和法治领域改革方面，对
健全全过程人民民主制度体系、完善中国特色社会主义法治体系分别作出部署，提出（）。
A、加强人民当家作主制度建设B、健全协商民主机制C、健全基层民主制度D、完善大统
战工作格局
答案：ABCD
339、关于《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》的说明中强调：我国提出健
全人口发展支持和服务体系，完善生育支持政策体系和激励机制，完善发展养老事业和养老产业政策机
制，按照（）、（）原则稳妥有序推进渐进式延迟法定退休年龄改革。
A、自主B、自愿C、柔性D、弹性
答案：BD
340、关于《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》的说明中强调：在生态文明
体制改革方面，我国提出完善生态文明基础体制，健全生态环境治理体系，健全绿色低碳发展机制；提出
实施（）、（）、（）的生态环境管理制度，健全横向生态保护补偿机制，实施支持绿色低碳发展的财
税、金融、投资、价格政策和标准体系，加快规划建设新型能源体系。
A、分区域B、差异化C、精准管控D、多样化
答案：ABC
341、进一步全面深化改革、推进中国式现代化的根本保证是（）。
A、“两个坚持”B、党的领导C、“两个确立”D、“两个维护”
答案：B
342、关于《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》的说明中强调：我国注重深
化干部人事制度改革，鲜明树立选人用人正确导向，大力选拔政治过硬、敢于担当、锐意改革、实绩突
出、清正廉洁的干部，着力解决干部乱作为、（）、（）、（）问题。
A、不愿为B、不作为C、不敢为D、不善为
答案：BCD
343、党的领导是进一步全面深化改革、推进中国式现代化的根本保证。决定稿提出要树立和践行正确政
绩观，落实（），激励干部开拓进取、干事创业。
A、“六个区别对待”B、“六个区分开来”C、“三个区分开来”D、“三个区别对待”
答案：C
344、关于《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》的说明中强调：要健全防治
形式主义、官僚主义制度机制，健全不正之风和腐败问题同查同治机制，丰富防治（）和（）的有效办
法。
A、传统腐败B、新型腐败C、隐性腐败D、显性腐败
答案：BC
345、浙江省委十五届五次全会坚持以（）为指导，全面学习贯彻党的二十届三中全会精神，深入贯彻落
实习近平总书记考察浙江重要讲话精神。
A、马克思主义理论B、习近平新时代中国特色社会主义思想C、中国特色社会主义理论体系
D、马克思主义中国化的最新成果
答案：B
346、浙江省委十五届五次全会审议通过《中共浙江省委关于全面学习贯彻党的二十届三中全会精神，进
一步全面深化改革，为在奋进中国式现代化新征程上勇当先行者、谱写新篇章注入强劲动力的实施意
见》，进一步动员全省上下持续推动（）走深走实，强力推进创新深化改革攻坚开放提升，在奋进中国式
现代化新征程上勇当先行者、谱写新篇章。
A、“红船精神”B、“一号工程”C、“八八战略”D、“千万工程”
答案：C347、党的二十届三中全会是在以中国式现代化（）、（）民族复兴伟业的关键时期召开的一次十分重要
的会议，开启了党的十八届三中全会以来全面深化改革的实践续篇、新时代新征程推进中国式现代化的时
代新篇。
A、全面推进强国建设B、全面推进文化强国建设C、民族复兴伟业D、全面推进教育强国建
设
答案：AC
348、2023年习近平总书记再次亲临浙江考察指导，赋予浙江（）的新定位新使命，强调要在深化改革、
扩大开放上续写新篇，标定了浙江进一步全面深化改革、推进中国式现代化省域先行的方位和坐标。
A、“中国式现代化的先行者”B、“共同富裕示范区”C、“中国式现代化的先行区示范区”
D、“勇当先行者、谱写新篇章”
答案：D
349、浙江省委十五届五次全会强调，要提高站位、放大视野，切实增强进一步全面深化改革、推进中国
式现代化省域先行的使命感责任感紧迫感，坚定扛起我们肩负的守根脉、作示范的政治使命，更加深刻地
领悟（）的决定性意义。
A、“两个维护”B、“两个确立”C、“四个意识”D、“四个自信”
答案：B
350、浙江省委十五届五次全会强调，要提高站位、放大视野，切实增强进一步全面深化改革、推进中国
式现代化省域先行的使命感责任感紧迫感，以（）的站位和追求，坚定不移沿着习近平总书记擘画的改革
蓝图奋勇前进。
A、最讲党性B、最讲政治C、最讲忠诚D、最讲担当
答案：ABCD
351、浙江省委十五届五次全会强调，要坚定不移沿着习近平总书记擘画的改革蓝图奋勇前进，充分展现
（）的主动之为。
A、“树立和践行正确政绩观、树牢为民情怀”B、“总书记有号令、党中央有部署，浙江见行动
见实效”C、“管局见实效”D、“学思想、强党性、重实践、建新功”
答案：B
352、浙江省委十五届五次全会强调，要坚定扛起我们肩负的攻难关、挑大梁的发展使命，坚持发展出题
目、改革做文章，全方位推动（）这三大变革，奋力走好以改革“关键之招”破解新的“成长烦恼”的突
围之路。
A、质量变革B、效率变革C、组织变革D、动力变革
答案：ABD
353、浙江省委十五届五次全会强调，要全面贯彻习近平总书记重要讲话精神和（）部署要求，牢牢把握
进一步全面深化改革、推进中国式现代化省域先行的重大关键性问题。
A、党的二十届一中全会B、党的二十届三中全会C、党的十九届六中全会D、党的十九届五中全会
答案：B
354、浙江省委十五届五次全会强调，要突出战略目标引领，构建“（）”的目标体系，到2035年实现
“三个再”“五个更”的奋斗目标，在科技创新、现代化产业体系、制度型开放等方面取得新的实质性突
破。
A、再突破B、再出新成效C、再提升D、再上新台阶
答案：ABD
355、浙江省委十五届五次全会强调，要突出战略目标引领，到2035年实现“三个再”“（）”的奋斗目
标，在科技创新、现代化产业体系、制度型开放等方面取得新的实质性突破。
A、“五个更”B、“六个先行”C、“七个聚焦”D、“七个高水平”
答案：A
356、浙江省委十五届五次全会强调，要推动经济总量、城乡居民收入和生活水平等再上一个新台阶、实
现一个大跃升，实现更充分、更全面、更先进、更高质量、更可持续的发展，开创（）全新局面，再展浙
江“干在实处、走在前列、勇立潮头”雄风。
A、中国特色社会主义共同富裕先行B、新时代文化高地方面先行示范C、中国式现代化省域先
行D、人与自然和谐共生现代化先行地
答案：C
357、浙江省委十五届五次全会强调，要突出全面深化、协同推进，增强改革的（），注重以经济体制改
革为牵引，注重全面改革，注重统筹发展和安全，以制度建设为主线，全过程、全链条、全维度推进改
革。
A、整体性B、系统性C、实效性D、协同性
答案：ABD
358、浙江省委十五届五次全会强调，要永葆（）的勇气和锐气，在进一步全面深化改革推进中国式现代
化省域先行上干在实处、走在前列、勇立潮头。A、中国特色社会主义共同富裕先行示范区B、改革开放先行地C、中国式现代化的先行区示
范区D、省域现代化治理先行示范区
答案：B
359、浙江省委十五届五次全会强调，要强化改革责任、保持一贯到底之心，完善贯彻习近平总书记重要
指示批示精神和党中央决策部署闭环落实机制，牢固树立改革没有局外人和旁观者的观念，汇聚起“改革
戏大家唱”的强大合力；扛起改革担当、展现攻坚克难之为，强化“改革关头勇者胜”的果敢，增强“主
动思变谋变求变”的意识，真正（）。
A、为改革者鼓劲B、为实干者撑腰C、为担当者担当D、对负责者负责
答案：ABCD
360、浙江省委十五届五次全会强调，要干在当下、勇毅前行，扎实做好当前各项工作，全面落实党中央
关于经济工作的决策部署，统筹推进（），全面加强“三支队伍”建设，大力实施“十项重大工程”，持
续巩固经济稳进向好态势、坚定不移高质量完成经济社会年度目标任务，推动党纪学习教育走深走实、纵
深推进全面从严治党，统筹高质量发展和高水平安全，扎实开展“十五五”规划前期研究，用一流的状态
创造一流的业绩。
A、“一号发展工程”B、“八八战略”C、三个“一号工程”D、“地瓜经济”
答案：C
361、必须贯彻新时代党的强军思想，贯彻新时代军事战略方针，坚持党对人民军队的绝对领导，坚持政
治建军、改革强军、科技强军、人才强军、依法治军，坚持（），坚持机械化信息化智能化融合发展，加
快军事理论现代化、军队组织形态现代化、军事人员现代化、武器装备现代化，提高捍卫国家主权、安
全、发展利益战略能力，有效履行新时代人民军队使命任务。
A、边斗争B、边备战C、边建设D、边应急
答案：ABC
362、如期实现建军一百年奋斗目标，加快把人民军队建成世界一流军队，是全面建设社会主义现代化国
家的（）。
A、应有之义B、首要任务C、内在要求D、战略要求
答案：D
363、如期实现建军一百年奋斗目标，加快把人民军队建成世界一流军队，必须坚持机械化信息化智能化
融合发展，加快（），提高捍卫国家主权、安全、发展利益战略能力，有效履行新时代人民军队使命任
务。
A、军事理论现代化B、军队组织形态现代化C、军事人员现代化D、武器装备现代化
答案：ABCD
364、中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席十四届全国人大二次会议解放军和武警部队
代表团全体会议并发表重要讲话，指出全面加强人民军队党的建设，确保枪杆子永远（）指挥。
A、听人民B、听全国人大C、听总书记D、听党
答案：D
365、深化党的创新理论武装，开展“（）”教育实践活动。
A、军史学习B、学习强军思想、建功强军事业C、培育战斗精神D、党史学习
答案：B
366、加强（）学习教育，繁荣发展强军文化，强化战斗精神培育。
A、党史B、军史C、新中国史D、改革开放史
答案：B
367、建强人民军队党的组织体系，推进（）整训常态化制度化，持之以恒正风肃纪反腐。
A、纪律B、军事C、政治D、作风
答案：C
368、全面加强练兵备战，提高人民军队（）能力。
A、打击B、打赢C、作战D、抗战
答案：B
369、研究掌握信息化智能化战争特点规律，创新军事战略指导，发展（）战略战术。
A、高科技战争B、人民战争C、生化战争D、核战争
答案：B
370、打造强大战略威慑力量体系，增加新域新质作战力量比重，加快无人智能作战力量发展，统筹（）
建设运用。
A、智能化体系B、网络信息体系C、互联网技术体系D、军民融合体系
答案：B
371、优化（）联合作战指挥体系，推进侦察预警、联合打击、战场支撑、综合保障体系和能力建设。
A、协同作战B、统一作战C、联合作战D、系统作战
答案：C
372、深入推进（）军事训练，深化联合训练、对抗训练、科技练兵。A、实战化B、模拟化C、逼真化D、假想化
答案：A
373、加强军事力量常态化多样化运用，坚定灵活开展军事斗争，塑造安全态势，遏控危机冲突，打赢
（）。
A、世界战争B、整体战争C、局部战争D、军事战争
答案：C
374、加强国防和军队建设重大任务战建备统筹，加快建设现代化后勤，实施国防科技和武器装备重大工
程，加速（）。
A、科技赋能B、科技向战斗力转化C、科技运用D、科技向生产力转化
答案：B
375、加强依法治军机制建设和战略规划，完善（）。改进战略管理，提高军事系统运行效能和国防资源
使用效益。
A、中国特色军队治理体系B、中国特色军事治理体系C、中国特色军队法治体系D、中国
特色军事法治体系
答案：D
376、我们要巩固提高（）。加强军地战略规划统筹、政策制度衔接、资源要素共享。优化国防科技工业
体系和布局，加强国防科技工业能力建设。
A、系统性军事资源协调能力B、整体性动员能力C、一体化国家战略体系和能力D、军事
力量全面调动能力
答案：C
377、我们要深化全民（）。加强国防动员和后备力量建设，推进现代边海空防建设。加强军人军属荣誉
激励和权益保障，做好退役军人服务保障工作。巩固发展军政军民团结。
A、国防理论B、国防教育C、安全教育D、国防知识
答案：B
378、人民军队始终是党和人民完全可以信赖的英雄军队，有信心、有能力维护（），有信心、有能力为
实现中华民族伟大复兴提供战略支撑，有信心、有能力为世界和平与发展作出更大贡献！
A、国家主权、统一和领土完整B、国家主权C、国家统一D、国家领土完整
答案：A
379、党的二十届三中全会第二次全体会议审议通过了《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式
现代化的决定》，总结运用改革开放以来特别是新时代全面深化改革的经验，深入分析了推进中国式现代
化面临的新形势新要求，集中全党全社会智慧，科学谋划了围绕中国式现代化进一步全面深化改革的总体
部署，是指导新征程上进一步全面深化改革的（）。
A、建设性文件B、指导性文件C、纲领性文件D、制度性文件
答案：C
380、中国共产党第二十届中央委员会第三次全体会议，于（）在北京举行。
A、2024年8月15日至18日B、2024年7月15日至18日C、2024年6月15日至18日D、2024
年9月15日至18日
答案：B
381、深入学习领会党的二十届三中全会第二次全体会议精神，我们要（）。全党同志要站在战略和全局
的高度来认识和把握这些重大改革举措，领会好改革意图，把握准改革指向，坚定不移予以推进。
A、深刻领会和把握进一步全面深化改革的主题B、深刻领会和把握进一步全面深化改革的重大原
则C、深刻领会和把握进一步全面深化改革的重大举措D、深刻领会和把握进一步全面深化改革
的根本保证
答案：ABCD
382、围绕党的（）谋划和推进改革，是改革取得成功的重要经验。
A、中心任务B、重要任务C、主要任务D、重点任务
答案：A
383、党的十八大以来，我们以全面深化改革为动力，以前所未有的决心和力度打赢脱贫攻坚战、全面建
成小康社会、取得反腐败斗争压倒性胜利并全面巩固，得到人民群众衷心拥护。新征程上，我们靠什么来
进一步凝心聚力？就是要靠（）。
A、改革B、中国式现代化C、社会主义现代化D、四个现代化
答案：B
384、党的二十大对全面推进中国式现代化作出了战略部署。进一步全面深化改革，必须紧紧围绕推进
（）这个主题来展开。
A、马克思主义中国化时代化B、西式现代化C、中国式现代化D、马克思主义中国化
答案：C
385、要锚定继续完善和发展中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化的（），更加
注重系统集成，更加注重突出重点，更加注重改革实效，精准发力、协同发力、持续发力，坚决破除各种体制机制障碍，进一步解放和发展社会生产力、激发和增强社会活力，有效防范化解前进道路上的重大风
险挑战，为中国式现代化提供强大动力和制度保障。
A、总任务B、阶段性目标C、总规划D、总目标
答案：D
386、要锚定继续完善和发展中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化的总目标，更
加注重系统集成，更加注重突出重点，更加注重改革实效，（），坚决破除各种体制机制障碍，进一步解
放和发展社会生产力、激发和增强社会活力，有效防范化解前进道路上的重大风险挑战，为中国式现代化
提供强大动力和制度保障。
A、精准发力B、协同发力C、持续发力D、靶向发力
答案：ABC
387、《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》提出进一步全面深化改革需要遵
循的（）原则，是对改革开放以来特别是新时代全面深化改革宝贵经验的科学总结，是我们党不断深化对
改革的规律性认识的重大成果，对于增强进一步全面深化改革的科学性、预见性、主动性、创造性，推动
改革行稳致远，具有重大指导意义。
A、“两个坚持”B、“六个坚持”C、“四个坚持”D、“五个坚持”
答案：B
388、（），这是我们的最大政治优势，是我国改革开放成功推进的根本保证，要把党的领导贯穿改革各
方面全过程，确保改革始终沿着正确政治方向前进。
A、坚持党中央的集中统一领导B、坚持党的领导C、坚持党的全面领导D、坚持人民当家
作主
答案：C
389、坚持以人民为中心，要尊重人民（），人民有所呼、改革有所应，善于汇集民智、凝聚民心，使改
革成果更多更公平惠及全体人民。
A、主人翁意识B、主体地位和首创精神C、历史主体地位D、选择
答案：B
390、坚持守正创新，既要有道不变、志不改的强大定力，坚持四项基本原则、坚定（）不动摇，又要有
敢创新、勇攻坚的锐气胆魄，推动改革不断取得新突破。
A、“四个自信”B、“两个维护”C、“两个确立”D、“四个意识”
答案：A
391、坚持以（）为主线，要加强顶层设计、总体谋划，破立并举、先立后破，筑牢根本制度，完善基本
制度，创新重要制度。
A、经济建设B、制度建设C、政治建设D、组织建设
答案：B
392、坚持（），要善于运用法治思维和法治方式破解改革难题，巩固改革成果，做到改革和法治相统
一，重大改革于法有据、及时把改革成果上升为法律制度。
A、全面从严治党B、依法治权C、全面依法治国D、依宪治国
答案：C
393、坚持系统观念，要统筹兼顾、辩证施策，处理好经济和社会、政府和市场、效率和公平、活力和秩
序、发展和安全等重大关系，增强改革（）。
A、系统性B、整体性C、实效性D、协同性
答案：ABD
394、《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》就坚持和落实（）、构建全国统
一大市场、完善市场经济基础制度、健全因地制宜发展新质生产力体制机制、健全提升产业链供应链韧性
和安全水平制度、统筹推进教育科技人才体制机制一体改革、完善国家战略规划体系和政策统筹协调机
制、深化财税和金融体制改革、完善实施区域协调发展战略机制、健全推进新型城镇化体制机制、完善强
农惠农富农支持制度、完善收入分配制度、完善就业优先政策、健全社会保障体系等重大问题，提出一系
列重大改革举措。
A、“三个没有变”B、“两个毫不动摇”C、“两个健康”D、“四个坚持”
答案：B
395、《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》围绕健全全过程人民民主制度体
系、完善中国特色社会主义法治体系、深化文化体制机制改革、深化生态文明体制改革、推进国家安全体
系和能力现代化、持续深化国防和军队改革等战略任务，针对体制机制方面的突出矛盾和问题，提出一系
列重大改革举措。这些改革举措覆盖（）方方面面，构筑了进一步全面深化改革的全景图。
A、推动高质量发展B、推进民族复兴伟业C、推进中国式现代化D、推进强国建设
答案：C
396、《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》提出的一系列重大改革举措，坚
持（）相结合，适应推进中国式现代化所需，顺应人民群众期待和社会预期，奔着问题去，着力健全制
度、破除体制机制障碍，既立足当下又着眼长远
A、目标导向B、价值导向C、结果导向D、目标导向和问题导向答案：D
397、深刻领会和把握进一步全面深化改革的根本保证。进一步全面深化改革，必须在党中央集中统一领
导下进行，保证改革始终沿着正确（）前进。
A、政治道路B、政治原则C、政治方向D、政治立场
答案：C
398、进一步全面深化改革涉及范围广、触及利益深、攻坚难度大，对各级党组织正确判断形势、科学谋
划改革、广泛凝聚力量、推动改革落实，对广大党员、干部精神状态、思想观念、素质能力、作风形象提
出了新的更高要求，必须保持以党的（）引领社会革命的高度自觉，坚持用改革精神和严的标准管党治
党，不断提高党的领导水平。
A、自我革命B、自我净化C、自我革新D、自我提升
答案：A
399、《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》以调动全党抓改革、促发展的
（）为着力点，就深化管党治党制度改革作出部署。
A、积极性B、能动性C、主动性D、创造性
答案：ACD
400、引导干部树立和践行正确政绩观，落实（），激励干部开拓进取、干事创业，着力解决干部乱作
为、不作为、不敢为、不善为问题。
A、“六个区别对待”B、“三个区分开来”C、“六个区分开来”D、“三个区别对待”
答案：B
401、引导干部树立和践行正确政绩观，落实“三个区分开来”，激励干部开拓进取、干事创业，着力解
决干部（）问题。
A、乱作为B、不作为C、不敢为D、不善为
答案：ABCD
402、认真研究解决基层党的建设面临的新问题，不断增强党组织（）；完善一体推进不敢腐、不能腐、
不想腐工作机制，完善权力配置和运行制约机制，着力铲除腐败滋生的土壤和条件。
A、组织功能B、政治引领功能C、政治功能D、政治功能和组织功能
答案：D
403、完善一体推进（）工作机制，完善权力配置和运行制约机制，着力铲除腐败滋生的土壤和条件。
A、不敢腐B、不愿腐C、不能腐D、不想腐
答案：ACD
404、党的二十届三中全会第二次全体会议通过的《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代
化的决定》，总结运用改革开放以来特别是新时代全面深化改革的经验，深入分析了推进中国式现代化面
临的新形势新要求，集中全党全社会智慧，科学谋划了围绕中国式现代化进一步全面深化改革的总体部
署，要（），才能切实抓好《决定》部署的贯彻落实。
A、加强组织领导B、坚持整体推进C、鼓励探索创新D、务求取得实效
答案：ABCD
405、切实抓好《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》部署的贯彻落实要加强
组织领导。要精心组织、统筹协调，科学制定改革（），明确各项改革实施主体和责任。
A、任务书B、时间表C、时度效D、优先序
答案：ABD
406、中央和国家机关、人民军队等要担负好（），聚焦重大部署、重要任务、重点工作，主动担当作
为，深入研究推进本部门本单位本系统改革任务落地见效。
A、主要责任B、主体责任C、第一责任D、直接责任
答案：B
407、地方各级党委和政府要抓好涉及本地区重大改革举措的组织实施。各级党政主要负责同志要把改革
抓在手上，既挂帅又出征，（）。
A、重要改革亲自部署B、重大方案亲自把关C、关键环节亲自协调D、落实情况亲自督察
答案：ABCD
408、要加强各项改革举措协调配合，增强改革取向的一致性，坚决防止和克服（），不能因部门利益、
地方利益影响改革大局。
A、个人主义B、保护主义C、本位主义D、自我主义
答案：C
409、各地区各部门要树立（）思想，自觉在大局下行动，全力以赴把党中央确定的原则、明确的举措、
提出的要求不折不扣贯彻落实好。
A、上下一条心B、拧成一股劲C、全国一盘棋D、凝聚共识
答案：C410、对新领域新实践遇到的新问题，要充分尊重基层和群众（），鼓励开拓创新，不断创造和积累可复
制、可推广的新鲜经验。
A、创新精神B、首创精神C、工匠精神D、奉献精神
答案：B
411、要教育引导广大党员、干部增强责任感和使命感，牢固树立改革没有局外人旁观者的观念，推动广
大党员、干部紧密结合工作职责，把改革任务（）。
A、落细B、落小C、落地D、落实
答案：ABD
412、要把重大改革落实情况纳入监督检查和巡视巡察内容，以实绩实效和（）检验改革，真正让人民群
众在改革中不断增强获得感、幸福感、安全感。
A、人民群众安全感B、人民群众便利度C、人民群众满意度D、人民群众知晓度
答案：C
413、要因地制宜发展（），培养壮大新兴产业，超前布局未来产业，运用先进技术赋能传统产业转型升
级。
A、传统生产力B、新质生产力C、生产力D、科学技术
答案：B
414、要切实保障和改善民生，解决（）并存问题，促进中低收入群体增收，扎牢社会保障网，巩固拓展
脱贫攻坚成果。
A、总量性矛盾B、就业总量C、结构性矛盾D、总需求矛盾
答案：BC
415、要巩固拓展（）成果，深化党纪学习教育，推动各级党组织和广大党员、干部把党的纪律内化为日
用而不觉的言行准则，维护党的团结统一，不断增强党的创造力、凝聚力、战斗力。
A、党纪学习教育B、党史学习教育C、主题教育D、政治理论学习
答案：C
416、以习近平强军思想为引领，深入实施改革强军战略，推动（）建设高质量发展，奋力实现建军一百
年奋斗目标，加快把人民军队建成世界一流军队。
A、国防B、国防和军队C、国防和部队D、国防和军事
答案：B
417、巩固国防和强大人民军队，是实现中华民族伟大复兴的（）。
A、战略支撑B、领导力量C、制度前提D、后勤保障
答案：A
418、塑造安全态势、遏控危机冲突、打赢局部战争有机统一的要求更高，需要加快（）转型升级，提高
捍卫国家主权、安全、发展利益战略能力。
A、军事系统B、人才供给C、练兵备战D、战斗能力
答案：C
419、从战争形态演进看，战争的信息化程度不断提高、智能化特征日益显现，（）成为核心支撑，战争
制胜观念、制胜要素、制胜方式发生重大变化。
A、网络技术B、网络信息体系C、现代科技D、大数据
答案：B
420、必须着眼机械化信息化智能化融合发展，下大力打造先进战斗力新的增长极，把建设（）人民军队
大踏步推向前进，牢牢掌握军事竞争和战争主动权。
A、发展型B、信息化C、变革型D、创新型
答案：D
421、在军队组织形态中处于中枢和主导地位的是（）。
A、领导管理体制机制B、人事机制C、组织机制D、意识形态机制
答案：A
422、习近平主席深刻把握现代战争规律和战争指导规律，对构建一体化联合作战体系作出一系列战略提
领，强调（）是一个决定性因素，要打造坚强高效的联合作战指挥机构。
A、作战B、新技术C、指挥D、精锐力量
答案：C
423、习近平主席强调精兵作战、精兵制胜关键在一个（）字，要形成以精锐力量为主体的联合作战力量
体系。
A、强B、精C、高D、全
答案：B
424、着重（），完善军委联合作战指挥中心职能，健全重大安全领域指挥功能，优化战区联合作战指挥
中心编成，推动联合作战指挥向下延伸，确保作战指挥链顺畅高效运行
A、重塑网络信息体系B、培育新质能力C、优化力量布局D、建强指挥中枢
答案：D425、着重（），统筹各战略方向力量布势和军兵种转型发展需要，加快发展战略威慑力量，统筹加强传
统作战力量，深化部队编成改革创新，以体系结构迭代发展促进作战能力整体提升。
A、重塑网络信息体系B、培育新质能力C、优化力量布局D、建强指挥中枢
答案：C
426、着重（），搞好新兴领域战略预置，加快无人智能作战力量发展，增加新型作战力量比重，成体系
推进新域新质作战能力建设。
A、重塑网络信息体系B、培育新质能力C、优化力量布局D、建强指挥中枢
答案：B
427、最紧要的是（），推动实现网信赋能联合作战的新跨越。
A、重塑网络信息体系B、培育新质能力C、优化力量布局D、建强指挥中枢
答案：A
428、按照党中央、习近平主席决策部署，（），推动实现各领域战略布局一体融合、战略资源一体整
合、战略力量一体运用。
A、健全一体化国家战略体系和能力建设工作机制B、健全国防建设军事需求提报和军地对接机制
C、深化国防科技工业体制改革D、优化边海防领导管理体制机制
答案：A
429、按照党中央、习近平主席决策部署，（），优化国防科技工业布局，增强产业链供应链韧性，改进
武器装备采购制度，建立军品设计回报机制，构建武器装备现代化管理体系。
A、健全一体化国家战略体系和能力建设工作机制B、健全国防建设军事需求提报和军地对接机制
C、深化国防科技工业体制改革D、优化边海防领导管理体制机制
答案：C
430、改革无论怎么改，都必须做到守正创新，在（）问题上不能有丝毫差池
A、根本政治原则B、政治规矩C、政治纪律D、深化改革
答案：A
431、改革越往深处走，体系关联性越强，触及的矛盾问题越复杂。要把（），加强改革各项举措的协调
联动，加强改革备战建设各项任务的协力攻坚，加强军地改革各项工作的协同对接，确保形成总体效应。
A、群众路线贯穿始终B、全局统筹贯穿始终C、厉行法治贯穿始终D、改革重在落实
答案：B
432、改革越往深处走，体系关联性越强，触及的矛盾问题越复杂。要把（），群策群力搞好改革方案深
化细化，注重试点探索和实践验证，坚持目标导向和问题导向相结合及时动态调优。
A、群众路线贯穿始终B、全局统筹贯穿始终C、厉行法治贯穿始终D、改革重在落实
答案：A
433、改革越往深处走，体系关联性越强，触及的矛盾问题越复杂。要把（），在法治下推进改革，在改
革中完善法治，有针对性做好法规制度立改废释工作，充分发挥好法治的引导、推动、规范、保障作用。
A、群众路线贯穿始终B、全局统筹贯穿始终C、厉行法治贯穿始终D、改革重在落实
答案：C
434、改革重在落实、也难在落实，必须在（）上下足功夫。
A、政策保障B、资源条件C、力量支撑D、精准谋划实施
答案：D
435、改革牵一发而动全身，必须把方方面面的工作想全落细做实，确保改革蹄疾步稳、有力有序推进。
要（），区分轻重缓急，排出任务表、路线图，力避打乱仗、“翻烧饼”。
A、把控节奏B、防范风险C、搞好引导D、规范秩序
答案：A
436、改革牵一发而动全身，必须把方方面面的工作想全落细做实，确保改革蹄疾步稳、有力有序推进。
要（），稳妥审慎化解各种矛盾和隐患，把安全稳定的底守住兜牢。
A、把控节奏B、防范风险C、搞好引导D、规范秩序
答案：B
437、改革牵一发而动全身，必须把方方面面的工作想全落细做实，确保改革蹄疾步稳、有力有序推进。
要（），加大宣传阐释力度，靠上去做好一人一事工作，凝聚拥护支持改革的意志力量。
A、把控节奏B、防范风险C、搞好引导D、规范秩序
答案：C
438、改革牵一发而动全身，必须把方方面面的工作想全落细做实，确保改革蹄疾步稳、有力有序推进。
要（），厘清权责界面，理顺内外关系，做到初始即从严、起步就正规，以崭新面貌推进改革、奋斗强
军。
A、把控节奏B、防范风险C、搞好引导D、规范秩序
答案：D
439、党的十八大以来，党中央、习近平主席以前所未有的决心和力度压茬推进改革“三大战役”,深入破
解长期制约国防和军队建设的体制性障碍、结构性矛盾、政策性问题，人民军队（）。
A、体制一新B、结构一新C、格局一新D、面貌一新答案：ABCD
440、坚定不移深化改革，为加快国防和军队现代化提供有力保障，是（）
A、推进中国式现代化的重大时代课题B、实现建军一百年奋斗目标的关键一招C、抢占国际军事
竞争战略制高点的迫切需要D、实现中华民族伟大复兴的必由之路
答案：ABC
441、完成建军一百年奋斗目标这一硬任务，必须大力发扬改革创新精神，聚力破解制约高质量发展的卡
点堵点，推动我军建设（）
A、质量变革B、效率变革C、体制变革D、动力变革
答案：ABD
442、从战争形态演进看，战争的信息化程度不断提高、智能化特征日益显现，网络信息体系成为核心支
撑，战争（）发生重大变化。
A、制胜观念B、制胜要素C、制胜方式D、制胜体制
答案：ABC
443、必须贯彻新时代军事战略方针，坚持（）总原则不动摇，扭住备战打仗短板弱项深化改革，推动军
事斗争准备走深走实。
A、军委管总B、战区主战C、军种主建D、部队主责
答案：ABC
444、扭住关键要害攻坚，着力破解制约新时代备战打仗能力提升的深层次矛盾，要（）
A、驱动联合作战能力提升B、完善人民军队领导管理体制机制C、深化联合作战体系改革
D、深化跨军地改革
答案：BCD
445、在健全贯彻军委主席负责制的制度机制上，进一步完善（）工作机制，推进贯彻军委主席负责制法
治化规范化程序化，确保党指挥枪要求贯到底、落到位。
A、请示报告B、督促检查C、政治强军D、信息服务
答案：ABD
446、在深化战略管理创新上，优化军委机关部门职能配置，健全战建备统筹推进机制，加强（）治理，
以军事治理新加强助推强军事业新发展。
A、全方位B、各领域C、全链路D、各层级
答案：BCD
447、在健全依法治军工作机制上，加强（），突出依法治官、依法治权完善监督体系，加快治军方式根
本性转变。
A、顶层谋划B、统筹协调C、整体推进D、督促落实
答案：ABCD
448、在深化军队院校改革上，把院校教育作为军事斗争准备的关键一环，（）推进教育教学改革，推动
实现内涵式发展、发挥人才培养主渠道作用。
A、面向战场B、面向部队C、面向未来D、面向现代化
答案：ABC
449、注重体系谋划推进，确保各项改革强军战略部署落地见效，要做到（）。
A、强化政治引领B、贯彻治理理念C、突出精准施策D、坚持稳中求进
答案：ABCD
450、持续深化国防和军队改革是重大政治任务和复杂系统工程，必须用习近平强军思想蕴含的军事观和
方法论来推进实施，增强改革落实的（），确保取得实效、达到预期目标。
A、实效性B、系统性C、整体性D、协同性
答案：BCD
451、党的二十届三中全会通过的《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》着眼
党所处的历史方位和肩负的使命任务，对当前和今后一个时期深化（）作出战略部署，充分体现了以习近
平同志为核心的党中央坚持用改革精神和严的标准管党治党、以党的自我革命引领社会革命的高度自觉。
A、党的建设制度改革B、党的自我革命C、党的组织建设D、党的领导力
答案：A
452、新时代以来，新制定修订的党内法规占现行有效党内法规的比例超过（）,成为党的历史上制度成果
最丰硕、制度体系最健全、制度执行最严格的时期。
A、50%B、60%C、70%D、80%
答案：C
453、从体量上看，截至2023年底，全国共有党组织532.9万个、党员（）万名，把每个组织建强、每
名党员管好，保持党的团结统一、步调一致极为不易。
A、9908.5B、9918.5C、9928.5D、9938.5
答案：B
454、从体量上看，截至2023年底，全国共有党组织（）万个、党员9918.5万名，把每个组织建强、每
名党员管好，保持党的团结统一、步调一致极为不易。A、531.9B、534.9C、533.9D、532.9
答案：D
455、维护党中央权威和集中统一领导，最关键的是（）。
A、坚决维护习近平总书记党中央的核心、全党的核心地位B、坚决维护党的全面领导C、完善
党中央重大决策部署落实机制D、深化党的建设制度改革
答案：A
456、要健全党的创新理论学习制度，认真落实领导班子读书班、“第一议题”、专题党课、专题研讨等
具体制度，建立（）相结合的纪律教育机制，把理论武装不断引向深入。
A、经常性与偶然性B、经常性和集中性C、集中性与长效性D、经常性与长效性
答案：B
457、应变局、育新机、开新局、谋复兴，关键是要把（）。
A、制定推进领导干部能上能下实施细则B、健全有效防范和纠治政绩观偏差工作机制C、树立选人
用人正确导向D、领导班子配优建强、把干部队伍管好用好
答案：D
458、要聚焦解决（）问题，健全有效防范和纠治政绩观偏差工作机制，加强正确政绩观教育，改进推动
高质量发展的政绩考核，督促引导领导干部悟透以人民为中心的发展思想，树立和践行正确政绩观。
A、乱作为B、不作为C、不敢为D、不善为
答案：A
459、要聚焦解决（）问题，研究制定推进领导干部能上能下实施细则，进一步明确“下”的情形、优化
“下”的程序、拓宽“下”的渠道、压实“下”的责任，加大调整不适宜担任现职干部力度，推动形成能
者上、优者奖、庸者下、劣者汰的良好局面。
A、乱作为B、不作为C、不敢为D、不善为
答案：B
460、要聚焦解决（）问题，研究制定落实“三个区分开来”实施办法，正确看待干部在履职中的失误和
错误，把从严管理监督和鼓励担当作为高度统一起来，旗帜鲜明为担当者担当、为负责者负责、为干事者
撑腰、为创新者鼓劲。
A、乱作为B、不作为C、不敢为D、不善为
答案：C
461、要聚焦解决（）问题，健全常态化培训特别是基本培训机制，强化专业训练和实践锻炼，有组织有
计划地把干部放到改革发展主战场、重大斗争最前沿、服务群众第一线去磨炼，全面提高干部现代化建
设能力。
A、乱作为B、不作为C、不敢为D、不善为
答案：D
462、要（），保持党政领导班子成员任职稳定，健全领导班子主要负责人变动交接制度，防止频繁调整
滋长浮躁情绪、诱发短期行为，防止搞“击鼓传花”、“新官不理旧账”。
A、完善和落实领导干部任期制B、聚焦解决乱作为问题C、聚焦解决不作为问题D、聚焦解决
不善为问题
答案：A
463、要（），健全加强对“一把手”和领导班子监督配套制度，强化日常管理监督的穿透力，管好关键
人、管到关键处、管住关键事、管在关键时。
A、聚焦解决不敢为问题B、聚焦解决乱作为问题C、健全政治监督具体化、精准化、常态化机制
D、聚焦解决不善为问题
答案：C
464、党的力量来自（），党的领导、党的全部工作要靠党的坚强组织体系去实现。
A、干部B、群众C、领导D、组织
答案：D
465、要（），统筹推进各层级各领域党组织建设，完善上下贯通、执行有力的组织体系，推动各级党组
织全面进步、全面过硬。
A、着眼横向到边、纵向到底B、深入推进抓党建促乡村振兴C、加强党建引领基层治理D、
探索加强新经济组织、新社会组织、新就业群体党的建设有效途径
答案：A
466、要（），运用“千万工程”经验，突出抓好乡镇党委和村党组织建设，优化驻村第一书记和工作队
选派管理，常态化防范和整治“村霸”问题。
A、着眼横向到边、纵向到底B、深入推进抓党建促乡村振兴C、加强党建引领基层治理D、
探索加强新经济组织、新社会组织、新就业群体党的建设有效途径
答案：B467、要（），健全党组织领导的自治、法治、德治相结合的城乡基层治理体系，坚持和发展新时代“枫
桥经验”,制定乡镇(街道)履行职责事项清单，健全为基层减负长效机制，持续破解基层治理“小马拉大
车”突出问题
A、着眼横向到边、纵向到底B、深入推进抓党建促乡村振兴C、加强党建引领基层治理D、
探索加强新经济组织、新社会组织、新就业群体党的建设有效途径
答案：C
468、要（），加快构建统得起、兜得住、管得好的党建工作格局，扩大党在新兴领域的号召力凝聚力影
响力。
A、着眼横向到边、纵向到底B、深入推进抓党建促乡村振兴C、加强党建引领基层治理D、
探索加强新经济组织、新社会组织、新就业群体党的建设有效途径
答案：D
469、要（），善于运用信息化手段抓好基层党员的直接培训，严格执行“三会一课”、组织生活会、民
主评议党员、主题党日等基本制度。
A、要严格把好党员队伍入口关B、要健全新时代党员教育培训体系C、要加强和改进流动党
员管理D、要认真实施不合格党员组织处置办法
答案：B
470、要（），走好网上群众路线，推动正能量形成大流量并始终充盈网络空间。
A、要严格把好党员队伍入口关B、要针对不同群体党员实际C、健全党组织和党员在网络空间
发挥作用的机制D、要认真实施不合格党员组织处置办法
答案：C
471、（）是最宝贵的资源，是推进中国式现代化的基础性、战略性支撑。
A、物质资源B、文化资源C、人才D、科技
答案：C
472、党的二十届三中全会通过的《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》把党
的建设制度改革摆在重要位置统筹谋划、接续推进，有着深远的战略考量，包括（）。
A、是应对重大风险挑战、推进中国式现代化的迫切需要B、是进一步全面深化改革、推进国家治理体
系和治理能力现代化的应有之义C、是解决大党独有难题、建设更加坚强有力的马克思主义政党的
必然要求D、是实现中华民族伟大复兴的关键一招
答案：ABC
473、党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把党的建设制度改革纳入全面深化改革一体谋划部
署，扎实推进（）改革，不断把党的政治优势、组织优势、制度优势转化为党和国家的治理优势。
A、党的组织制度B、干部人事制度C、基层组织建设制度D、人才发展体制机制
答案：ABCD
474、全面深化改革永远在路上，全面从严治党永远在路上。这就需要通过持续深化党的建设制度改革，
（），增强党内法规权威性和执行力，不断提高管党治党的制度化规范化科学化水平，更好以“中国共产
党之治”引领保障“中国之治”。
A、固根基B、扬优势C、补短板D、强弱项
答案：ABCD
475、需要通过持续深化党的建设制度改革，健全全面从严治党体系，解决好“六个如何始终”的大党独
有难题，不断推进党的（），确保党始终成为时代先锋、民族脊梁。
A、自我净化B、自我完善C、自我革新D、自我提高
答案：ABCD
476、深化党的建设制度改革的方向原则包括（）。
A、必须以习近平新时代中国特色社会主义思想为科学指引B、必须以坚持党的全面领导为根本原则
C、必须以提高党的领导水平和长期执政能力为重要目标D、必须以调动全党抓改革、促发展的积
极性、主动性、创造性为着力点
答案：ABCD
477、坚持党的领导，需要不断改善党的领导。现在，（）前所未有，对党的执政能力建设提出了新的更
高要求。
A、形势环境变化之快B、改革发展稳定任务之重C、矛盾风险挑战之多D、治国理政考验
之大
答案：ABCD
478、深化党的建设制度改革，推动各级党组织和广大党员、干部争做改革发展的促进派和实干家，带动
全社会（），为中国式现代化注入强劲动力。
A、理解改革B、学习改革C、支持改革D、参与改革
答案：ACD
479、全面落实深化党的建设制度改革，要建立健全（）长效机制。
A、以学铸魂B、以学增智C、以学正风D、以学促干
答案：ABCD480、要健全政治监督具体化、精准化、常态化机制，健全加强对“一把手”和领导班子监督配套制度，
强化日常管理监督的穿透力，（）。
A、管好关键人B、管到关键处C、管住关键事D、管在关键时
答案：ABCD
481、完善党员教育管理、作用发挥机制，（）。
A、要严格把好党员队伍入口关B、要健全新时代党员教育培训体系C、要加强和改进流动党
员管理D、要认真实施不合格党员组织处置办法
答案：ABCD
482、强化人才激励机制，要坚持向用人主体授权、为人才松绑，赋予科学家（），健全保障科研人员专
心科研制度，更好保障青年科技人员待遇。
A、更多学术人才称号B、更大技术路线决定权C、更大经费支配权D、更大资源调度权
答案：BCD
483、要建立以（）为导向的人才评价体系，持续深化“唯帽子”问题治理，避免简单以人才称号、学术
头衔确定薪酬待遇、配置学术资源。
A、创新能力B、质量C、实效D、贡献
答案：ABCD
484、中国书写了经济快速发展和社会长期稳定两大奇迹的新篇章，实现近1亿农村贫困人口全部脱贫，
对世界减贫贡献率超过（）,对世界经济增长贡献率连续多年超过30%,有力推进了全球发展事业。
A、60%B、70%C、80%D、90%
答案：B
485、中国书写了经济快速发展和社会长期稳定两大奇迹的新篇章，实现近1亿农村贫困人口全部脱贫，
对世界减贫贡献率超过70%,对世界经济增长贡献率连续多年超过（）,有力推进了全球发展事业。
A、10%B、20%C、30%D、40%
答案：C
486、在国内，深入推进高水平制度型开放，全面实行外商投资准入前国民待遇加负面清单管理制度，全
面取消制造业领域外资准入限制措施，有力强化知识产权保护，营商环境全球排名从96位跃升至（）
位，货物贸易和吸引外资总额居世界前列。
A、31B、21C、41D、51
答案：A
487、倡导践行共商共建共享的全球治理观，坚持真正的多边主义，推动达成气候变化（）,支持金砖国
家、上海合作组织发展壮大，推动全球治理体系朝着更加公正合理方向发展。
A、《纽约协定》B、《巴黎协定》C、《哥本哈根协定》D、《北京协定》
答案：B
488、我们党团结带领中国人民全面深化改革，不断实现理论和实践上的创新突破，成功推进和拓展了中
国式现代化，创造了（），使广大发展中国家看到了新的希望，坚定了自主选择发展道路的信心。
A、人类文明新模式B、人类文明新样式C、人类文明新模态D、人类文明新形态
答案：D
489、我们平等开展治国理政经验交流，全力支持发展中国家增强自主发展能力，设立全球发展和南南合
作基金，成立全球发展促进中心，同非洲国家共同实施（）,为太平洋岛国量身打造应对气变等“六大合
作平台”。
A、“九项工程”B、“八项工程”C、“七项工程”D、“十项工程”
答案：A
490、我们平等开展治国理政经验交流，全力支持发展中国家增强自主发展能力，设立全球发展和南南合
作基金，成立全球发展促进中心，同非洲国家共同实施“九项工程”,为太平洋岛国量身打造应对气变等
（）。
A、“五大合作平台”B、“六大合作平台”C、“七大合作平台”D、“八大合作平台”
答案：B
491、要坚持（）决定自己的立场和政策，维护国际关系基本准则，维护国际公平正义。
A、政治关系B、政治利益C、依据事情本身的是非曲直D、政治立场
答案：C
492、坚持促进大国协调和（），推动中俄新时代全面战略协作伙伴关系全方位发展，以相互尊重、和平
共处、合作共赢为努力方向探索中美正确相处之道，推动中欧全面战略伙伴关系健康稳定发展。
A、亲诚惠容B、良性互动C、真实亲诚D、平等开放
答案：B
493、坚持（）和与邻为善、以邻为伴周边外交方针，深化同周边国家友好互信和利益融合。
A、真实亲诚B、亲诚惠容C、良性互动D、平等开放答案：B
494、坚持（）理念和正确义利观加强同发展中国家团结合作，维护发展中国家共同利益。
A、亲诚惠容B、真实亲诚C、平等开放D、良性互动
答案：B
495、开放是中国式现代化的鲜明标识。要坚持（），在扩大国际合作中提升开放能力，同各国共享发展
机遇和红利。
A、以开放融改革B、以开放强改革C、以开放促改革D、以开放助改革
答案：C
496、积极（），便利中外人员往来，为外资外贸创造市场化、法治化、国际化一流营商环境。
A、对接国际高标准经贸规则B、扩大自主开放C、推动金融高水平开放D、开展经济外交
答案：D
497、（），充分发挥“之友小组”作用，用好全球发展项目库和资金库、全球发展促进中心网络，共建
全球发展伙伴关系，培育全球发展新动能。
A、全面践行全球和平机制B、建设全球文明倡议践行机制C、全面践行全球安全倡议D、
全面推进落实全球发展倡议
答案：D
498、（），推动各国坚持共同、综合、合作、可持续的新安全观，践行中国特色热点问题解决之道，积
极参与全球安全治理，推动落实《全球人工智能治理倡议》、《全球数据安全倡议》。
A、全面践行全球安全倡议B、全面践行全球和平机制C、建设全球文明倡议践行机制D、
全面推进落实全球发展倡议
答案：A
499、（），弘扬平等、互鉴、对话、包容的文明观，用好文明古国论坛等平台，扩大国际人文交流合
作，全面提升国际传播效能，展现可信、可爱、可敬的中国形象。
A、全面践行全球安全倡议B、建设全球文明倡议践行机制C、全面推进落实全球发展倡议
D、全面践行全球和平机制
答案：B
500、坚持“（）”,国家不分大小强弱都应在多极化进程中平等参与、享受权利、发挥作用，切实推进国
际关系民主化，增强广大发展中国家的代表性和发言权，反对霸权主义和强权政治。
A、平等B、有序C、普惠D、包容
答案：A
501、坚持“（）”,坚定维护以联合国为核心的国际体系、以国际法为基础的国际秩序、以联合国宪章宗
旨和原则为基础的国际关系基本准则，秉持真正的多边主义，反对阵营化、碎片化、无序化。
A、有序B、平等C、包容D、普惠
答案：A
502、坚持“（）”,做大并分好经济发展的蛋糕，妥善解决国家间和各国内部发展失衡问题，促进国际宏
观经济政策协调，实现互利共赢和共同繁荣。
A、包容B、普惠C、有序D、平等
答案：B
503、坚持“（）”,支持各国走符合自身国情的发展道路，维护以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，
积极参与全球经济治理体系改革和国际金融治理，反对各种形式的单边主义、保护主义，抵制歧视性排他
性的标准、规则，维护全球产业链供应链稳定畅通。
A、普惠B、包容C、平等D、有序
答案：B
504、（）是世界各国人民的前途所在。
A、构建人类平等共同体B、构建人类和平共同体C、构建人类命运共同体D、构建人类发展共同体
答案：C
505、进一步全面深化改革、推进中国式现代化的时代价值和世界意义，包括（）。
A、为维护世界和平稳定彰显中国力量B、为推动全球开放合作展现中国担当C、为引领全球治
理体系变革完善提供中国方案D、为携手实现世界现代化注入中国活力
答案：ABCD
506、中国书写了（）和（）两大奇迹的新篇章，实现近1亿农村贫困人口全部脱贫，对世界减贫贡献率
超过70%,对世界经济增长贡献率连续多年超过30%,有力推进了全球发展事业。
A、经济高速发展B、经济快速发展C、社会长期稳定D、社会长期和谐
答案：BC
507、中国提出坚持（）的新安全观，是安理会常任理事国中派遣维和人员最多的国家。
A、共同B、综合C、合作D、可持续
答案：ABCD508、创立习近平外交思想，提出构建人类命运共同体重要理念和（），倡导平等有序的世界多极化、普
惠包容的经济全球化，给出世界之问的中国
答案。
A、全球发展倡议B、全球安全倡议C、全球文明倡议D、全球合作倡议
答案：ABC
509、中国在改革开放中走到今天、融入世界，也必将在全面深化改革中迈向未来、惠及全球，以中国式
现代化新成就为世界发展提供新机遇，发挥更具（）的负责任大国作用。
A、国际影响力B、创新引领力C、政治影响力D、道义感召力
答案：ABD
510、世界百年未有之大变局加速演进，新一轮科技革命和产业变革深入发展，国际力量对比深刻调整，
“全球南方”声势卓然壮大，（）已是人心所向、大势所趋，我国发展面临新的战略机遇。
A、共赢B、和平C、发展D、合作
答案：ABCD
511、新时代以来，新制定修订的党内法规占现行有效党内法规的比例超过（）,成为党的历史上制度成果
最丰硕、制度体系最健全、制度执行最严格的时期。
A、0.5B、0.6C、0.7D、0.8
答案：C
512、中国书写了经济快速发展和社会长期稳定两大奇迹的新篇章，实现近1亿农村贫困人口全部脱贫，
对世界减贫贡献率超过（）,对世界经济增长贡献率连续多年超过30%,有力推进了全球发展事业。
A、0.6B、0.7C、0.8D、0.9
答案：B
513、中国书写了经济快速发展和社会长期稳定两大奇迹的新篇章，实现近1亿农村贫困人口全部脱贫，
对世界减贫贡献率超过70%,对世界经济增长贡献率连续多年超过（）,有力推进了全球发展事业。
A、0.1B、0.2C、0.3D、0.4
答案：C