第1章 人工智能概述
一.单选题（共23题，92分）
1. (单选题)人工智能经常被称为三大尖端技术之一，对于三大尖端技术，下列说法正确的是（    ）
A. 管理技术、工程技术、人工智能
B. 空间技术、能源技术、人工智能
C. 基因工程、纳米科学、人工智能
D. 空间技术、纳米技术、人工智能
正确答案:B:空间技术、能源技术、人工智能

2. (单选题)机器翻译属于人工智能的哪个应用领域？（    ）
A. 计算机视觉
B. 自然语言处理
C. 语音识别
D. 机器人技术
正确答案:B:自然语言处理

3. (单选题)以下哪项属于具身智能（Embodied AI）的研究方向（     ）？
A. 文本生成模型
B. 图像生成模型
C. 语音助手开发
D. 机器人感知与物理交互
正确答案:D:机器人感知与物理交互

4. (单选题)被誉为“现代计算机之父”的科学大师是（  ）
A. 图灵
B. 冯·诺依曼
C. 爱因斯坦
D. 约翰·麦卡锡
正确答案:B:冯·诺依曼

5. (单选题)大语言模型不具备的特点是（   ）
A. 语言的词汇量巨大
B. 训练用的显卡数量巨大
C. 模型的参数量巨大
D. 训练的语料数据巨大
正确答案:A:语言的词汇量巨大;

6. (单选题)大语言模型（如ChatGPT、DeepSeek）的核心架构基于(      )
A. 贝叶斯网络
B. Transformer
C. 循环神经网络（RNN）
D. 卷积神经网络（CNN）
正确答案:B:Transformer;

7. (单选题)（    ）是指能够按照人的要求，在某一个领域完成一项工作或者一类工作的人工智能。
A. 类人工智能
B. 强人工智能
C. 超人工智能
D. 弱人工智能
正确答案:D:弱人工智能;

8. (单选题)人工智能的主要研究领域不包括（     ）
A. 机器学习
B. 增强现实
C. 计算机视觉
D. 自然语言处理
正确答案:B:增强现实;

9. (单选题)人工智能定义中的“智能”，不涉及到诸如（ ）等问题。
A. 意识
B. 虚拟
C. 自我
D. 思维
正确答案:B:虚拟;

10. (单选题)近年来，人工智能的算法突破，最主要是指（   ）的突破。
A. 深度学习算法
B. 数据挖掘算法
C. 机器学习算法
D. 搜索算法
正确答案:A:深度学习算法;

11. (单选题)被誉为“人工智能之父”和“计算机科学之父”的大师是（  ）
A. 冯·诺依曼
B. 约翰·麦卡锡
C. 图灵
D. 香农
正确答案:C:图灵;

12. (单选题)下列哪一个是目前学术界引用比较多的人工智能定义？（   ）
A. 人工智能是以机器为载体实现的人类智能或生物智能。
B. 人工智能是研究、开发用于模拟、延伸和扩展人智能的理论、方法、技术及应用系统的一门新的技术科学。
C. ﻿人工智能是关于知识的科学（知识的表示、知识的获取以及知识的运用）。
D. 人工智能是一门科学，这门科学让机器做人类需要智能才能完成的事。
正确答案:B:人工智能是研究、开发用于模拟、延伸和扩展人智能的理论、方法、技术及应用系统的一门新的技术科学。;

13. (单选题)最早提出人工智能(Artificial Intelligence)一词的人工智能科学家是(   ）。
A. 约翰麦卡锡
B. 图灵
C. 克劳德香农
D. 冯洛伊曼
正确答案:A:约翰麦卡锡;

14. (单选题)1997年，著名的人机大战中，最终计算机以3.5比2.5的总比分击败当时的国际象棋冠军卡斯帕罗夫，这台计算机是（    ）
A. AlphaGo
B. AlphaZero
C. IBM
D. 深蓝
正确答案:D:深蓝;

15. (单选题)强人工智能强调人工智能的完整性，下列（  ）不属于强人工智能。
A. 机器的思考和推理就像人的思维一样
B. 机器产生了和人类似的知觉意识
C. 制造出真正推理和解决问题的智能机器
D. 看起来像是智能的，其实并不真正拥有智能，也不会有自主意识
正确答案:D:看起来像是智能的，其实并不真正拥有智能，也不会有自主意识 ;

16. (单选题)作为计算机科学的一个分支，人工智能英文缩写是（     ）
A. BI
B. DI
C. AI
D. BD
正确答案:C:AI;

17. (单选题)（   ）年夏季，一批有远见卓识的年轻科学家在达特茅斯学会上聚会，首次提出了“人工智能AI”这一术语，它标志着“人工智能”这门新兴学科的正式诞生。
A. 1936
B. 1956
C. 1946
D. 1976
正确答案:B:1956;

18. (单选题)﻿AI的英文全称是（   ）
A. Artifical Information
B. Automatice Information
C. Artifical Intelligence
D. Automatic Intelligence
正确答案:C:Artifical Intelligence;

19. (单选题)人工智能第三次发展浪潮的主要推动力是（       ）
A. 大数据和算力提升
B. 云计算技术的出现
C. 物联网技术的发展
D. 专家系统的兴起
正确答案:A:大数据和算力提升;

20. (单选题)得益于人工智能技术的兴起，一些行业岗位将呈现出显着的增长趋势 但下面（   ）不属 于其中之一。
A. 电脑维修工程师
B. 机器学习工程师
C. 大数据科学家
D. AI硬件专家
正确答案:A:电脑维修工程师;

21. (单选题)关于CPU的描述，错误的是（      ）
A. 是按照串行方式计算
B. 是指图形处理器
C. 有大量的分支判断和中断跳转
D. 是一种通用处理器
正确答案:B:是指图形处理器;

22. (单选题)OpenAI公司发布的ChatGPT人机对话应用，不属于最主要的特点是
A. 生成式的应用
B. 使用了Transformer模型
C. 直接搜索显示网络中的数据
D. 预训练的模型
正确答案:C:直接搜索显示网络中的数据;

23. (单选题)符号主义学派的核心思想是（      ）
A. 模拟人脑神经网络
B. 通过数据训练模型
C. 依赖环境反馈学习
D. 基于逻辑和符号推理
正确答案:D:基于逻辑和符号推理;

二. 填空题（共2题，8分）
24. (填空题)人工智能技术的三要素是___________、____________、________________
正确答案：
(1) 算力
(2) 算法
(3) 数据

25. (填空题)AGI的中文含义是_____________________，AIGC的中文含义是_______________________。
正确答案：
(1) 通用人工智能
(2)人工智能生成内容



第2章 人工智能开发环境
一. 单选题（共11题，55分）
1. (单选题)彩色的数字图像，可以使用(  )维数组表示。
A. 1
B. 2
C. 3
D. 4
正确答案:C:3;

2. (单选题)a=numpy.arange(6).reshape(2,3)
print(a)
的输出结果是(   )
A. [[0,1,2],
[3,4,5]]
B. [[0 1]
[2 3]
[4 5]]
C. [[0 1 2]
[3 4 5]]
D. [[0,1],
[2,3],
[4,5]]
正确答案:C:[[0 1 2] [3 4 5]];

3. (单选题)在NumPy中，哪个函数可以用来计算数组的均值？（    ）
A. median()
B. sum()
C. average()
D. mean()
正确答案:D:mean();

4. (单选题)matplotlib模块，主要用来绘制散列点的函数是(    )
A. scatter
B. point
C. plot
D. bar
正确答案:A:scatter;

5. (单选题)灰度数字图像里面，数字255表示什么颜色(   )
A. 白色
B. 绿色
C. 黑色
D. 红色
正确答案:A:白色;

6. (单选题)以下哪个函数可以用来生成符合正态分布的随机数(    )
A. np.random.randn()
B. np.linspace()
C. np.random.rand()
D. np.random.uniform()
正确答案:A:np.random.randn();

7. (单选题)a=numpy.array([[1,2,3],[4,5,6]])
print(a.shape)
输出的结果是(   )
A. (6, 1)
B. (3, 2)
C. (2, 3)
D. (1, 6)
正确答案:C:(2, 3);

8. (单选题)以下哪个代码可以正确创建一个NumPy数组？
A. numpy.array(1, 2, 3, 4)
B. numpy.create_array([1, 2, 3])
C. numpy.array({1, 2, 3, 4})
D. numpy.array([1, 2, 3, 4])
正确答案:D:numpy.array([1, 2, 3, 4]);

9. (单选题)灰度数字图像里面，数字0表示什么颜色(   )
A. 绿色
B. 白色
C. 红色
D. 黑色
正确答案:D:黑色;

10. (单选题)matplotlib模块，用来绘制折线的函数是(    )
A. bar
B. line
C. scatter
D. plot
正确答案:D:plot;

11. (单选题)numpy中计算元素个数的方法是(   )
A. size
B. shape
C. sqrt
D. ndim
正确答案:A:size;

二. 填空题（共9题，4  ）
12. (填空题)a=numpy.array([[1,2,3],[4,5,6]])_______________
b=numpy.array([10,20,30])
print(a+b)
输出结果是_______________。
正确答案：
[[11 22 33]
[14 25 36]]

13. (填空题)a=numpy.arange(0,4)_______________
b=numpy.array([0,10,20,30])
print(a+b)
输出结果是________________
正确答案：
[0 11 22 33]

14. (填空题)a=numpy.ones(5,numpy.int32)_______________
print(a)
输出结果是____
正确答案：
[1 1 1 1 1]

15. (填空题)a=np.array([[1,2,3],[4,5,6],[5,6,7]])_______________
print(a[1,])
输出的结果是________
正确答案：
[4 5 6]

16. (填空题)a=numpy.arange(1,6)_______________
print(a.argmax())
输出的结果是_______
正确答案：
4

17. (填空题)a=numpy.arange(0,10,2)_______________
print(a)
输出结果是______________
正确答案：
[0 2 4 6 8]

18. (填空题)a=numpy.arange(0,4)_______________
print(a*3)
输出的结果是___________。
正确答案：
[0 3 6 9]

19. (填空题)numpy生成一个从0到10（包含10），步长为2的多维数组，代码为_______________________。
正确答案：
np.arange(0, 11, 2)

20. (填空题)_______________
安装numpy模块，命令为__________________________。
导入numpy模块并简写为np，代码为_________________________。
正确答案：
(1) pip install numpy
(2) import numpy as np




第3章 机器学习基本理论
一. 单选题（共22题，88分）
1. (单选题)下面的机器学习结果，属于3分类的是(    )
A. 结果是1到3的连续数据
B. 输出结果是3
C. 输出结果是0,1,2
D. 输出结果是0和1
正确答案:C:输出结果是0,1,2;

2. (单选题)梯度为（   ）的点，就是损失函数的最小值点，一般认为此时模型达到了收敛。
A. 1
B. 无穷大
C. -1
D. 0
正确答案:D:0;

3. (单选题)机器学习中，输入数据又称为（    ）
A. 自变量
B. 标签
C. 目标
D. 特征
正确答案:D:特征;

4. (单选题)小批量梯度下降法的特点是（      ）
A. 每次迭代随机选择一个样本
B.  每次迭代使用所有样本
C. 每次迭代随机使用固定大小的部分样本
D. 每次迭代使用一个样本
正确答案:C:每次迭代随机使用固定大小的部分样本;

5. (单选题)梯度下降法的核心目标是（    ）
A. 寻找样本方差
B. 最大化损失函数
C. 最小化损失函数
D. 计算数据均值
正确答案:C:最小化损失函数;

6. (单选题)正向传播的主要目的是(     )
A. 调整模型参数
B. 计算梯度
C. 计算损失函数
D. 从输入到输出逐层传递数据并生成预测
正确答案:D:从输入到输出逐层传递数据并生成预测;

7. (单选题)下列（     ）信息服务没有利用人工智能的机器学习技术。
A. 智能语音助手Siri
B. 汽车车牌自动识别
C. 企业的门户网站
D. 今日头条APP
正确答案:C:企业的门户网站;

8. (单选题)一般使用以下哪种方法作为线性回归的损失函数(    )
A. 分类交叉熵函数
B. 最小二乘法
C. 最大似然估计
D. 平均绝对值误差
正确答案:B:最小二乘法;

9. (单选题)监督学习和无监督学习的最大区别是（   ）
A. 分类和聚类
B. 同维和降维
C. 是否有学习用的数据
D. 数据有标签和无标签
正确答案:D:数据有标签和无标签;

10. (单选题)反向传播用到的核心数学方法是（      ）
A. 矩阵乘法
B. 概率分布
C. 泰勒展开
D. 链式求导法则
正确答案:D:链式求导法则;

11. (单选题) 建立一个模型,根据已知的多个变量值来预测其他某个连续的变量值，这是（   ）
A. 分类
B. 回归
C. 聚类
D. 降维
正确答案:B:回归;

12. (单选题)下面（  ）步骤不属于机器学习的流程。
A. 模型训练
B. 模型评估
C. 数据展示
D. 特征提取
正确答案:C:数据展示;

13. (单选题)下列关于损失函数，描述错误的是（   ）
A. 损失函数越小越好
B. 损失函数用来计算真实值和预测值之间的差异
C. 通常使用梯度下降法来计算损失函数的最大值
D. 回归问题和分类问题通常使用不同的损失函数
正确答案:C:通常使用梯度下降法来计算损失函数的最大值;

14. (单选题)无监督学习又称归纳性监督学习，分为（   ）
A. 分类和降维
B. 分类和回归
C. 聚类和降维
D. 聚类和回归
正确答案:C:聚类和降维;

15. (单选题)关于机器学习，错误的定义是（  )
A. 机器学习是对能通过经验自动改进的计算法算法的研究
B. 机器学习是利用硬件的技术进步来改善系统的性能
C. 机器学习是一门人工智能的科学， 主要研究如何在经验学习中改善具体算法的性能
D. 机器学习是用数据或以往的经验，以此优化计算程序的性能标准
正确答案:B:机器学习是利用硬件的技术进步来改善系统的性能;

16. (单选题)关于欠拟合，是指（   ）
A. 训练误差较大，测试误差较大
B. 训练误差较小，测试误差较大
C. 训练误差较小，测试误差较小
D. 训练误差较大，测试误差较小
正确答案:A:训练误差较大，测试误差较大;

17. (单选题)人类通过对经验的归纳，总结规律，并以此对新的问题进行预测。机器学习会对（   ）进行（    ），建立（   ），并对新的问题进行预测。
A. 数据，总结，模型
B. 数据，训练，模式
C. 经验，训练，模型
D. 数据，训练，模型
正确答案:D:数据，训练，模型;

18. (单选题)机器学习中，经常使用（   ）作为优化损失函数的算法。
A. 直接求导法
B. 激活函数法
C. 梯度上升法
D. 梯度下降法
正确答案:D:梯度下降法;

19. (单选题)有几种主要类型的机器学习：监督学习、非监督学习和（   ），各自有着不同的特点
A. 深度学习
B. 强化学习
C. 重复学习
D. 优化学习
正确答案:B:强化学习;

20. (单选题)监督学习的主要类型是（ ）
A. 聚类和降维
B. 聚类和回归
C. 分类和回归
D. 分类和降维
正确答案:C:分类和回归;

21. (单选题)机器学习中有一类称为聚类算法，会对数据根据相似性进行分组。这里算法属于（   ）
A. 深度学习
B. 强化学习
C. 无监督学习
D. 监督学习
正确答案:C:无监督学习;

22. (单选题)学习率（α）过大会导致
A. 在最优值附近震荡甚至发散
B. 参数更新幅度过小
C. 梯度计算错误
D. 收敛速度变快
正确答案:A:在最优值附近震荡甚至发散;

二. 填空题（共3题，12分）
23. (填空题)import numpy as np_______________
import matplotlib.pyplot as plt
from sklearn.linear_model  import LinearRegression#sklearn机器学习的线性模型模块
from sklearn.metrics import mean_squared_error
m=100#样本的数量100
x=______________________________________#特征，生成(m，1)的一元随机数，均值0，方差1的标准正态分布
y=2*x+1+np.random.randn(m,1)/5#标签，权重w=2,b=1,添加标准正态分布的噪音
print(_______________________)#输出x和y的形状
plt.plot(x,y,'b.')
model=________________________#sklearn线性回归类
model.___________#模型训练
print(model.coef____,model.intercept____)
print(model.score(x,y))#得分接近于1
pred=model.predict(x)#模型预测
print("MSE:",____________________)#计算MSE损失函数的值:越小越好
plt.plot(x,pred,'r')#绘制预测值，红色线的方式显示
plt.show()#显示图形
正确答案：
(1)
np.random.randn(m,1)
;
x.shape,y.shape
;
LinearRegression()
;
fit(x,y)
;
mean_squared_error(y,pred)

24. (填空题)若当前参数θ=2，梯度为4，学习率α=0.1，则更新后的θ值为 ______。
正确答案：
(1) 1.6
答案解析：θ=2-0.1*4=1.6

25.(填空题)当模型在训练数据上表现极好，但在新数据上表现差时，这种现象称为______。当模型在训练数据上表现不好，在新数据上也表现差时，这种现象称为______。
正确答案：
(1)过拟合
(2)欠拟合




第4章 机器学习常用算法
一. 单选题（共19题，95分）
1. (单选题)多分类回归中经常使用哪个激活函数实现最后的分类?(   )
A. sigmoid函数
B. relu函数
C. softmax函数
D. tanh函数
正确答案:C:softmax函数;

2. (单选题)以下哪个算法不属于监督学习？（     ）
A. K-means算法
B. 支持向量机SVM算法
C. 决策树算法
D. KNN算法
正确答案:A:K-means算法;

3. (单选题)机器学习中的最近邻算法是（   ）
A. K means
B. LR
C. SVM
D. KNN
正确答案:D:KNN;

4. (单选题)已知坐标轴中两点为A(3,-1),B(-1,2)，这两点的欧氏距离L2是(  )
A. 3
B. 7
C. 5
D. 6
正确答案:C:5;

5. (单选题)在逻辑回归中，经常采用(  )作为损失函数
A. 交叉验证
B. 均方差
C. 平均绝对值
D. 交叉熵
正确答案:D:交叉熵;

6. (单选题) KNN最近邻算法，属于（     ）
A. 无监督学习
B. 深度学习
C. 强化学习
D. 监督学习
正确答案:D:监督学习 ;

7. (单选题)下列可以用于降维的机器学习方法是（     ）
A. 决策树
B.  K-means
C. PCA
D.  KNN
正确答案:C:PCA ;

8. (单选题)逻辑回归中经常使用哪个函数实现最后的分类？（   ）
A. 高斯函数
B. 线性回归函数
C. relu函数
D. sigmoid函数
正确答案:D:sigmoid函数;

9. (单选题)在逻辑回归中，经常采用（  ）作为损失函数
A. 均方差
B. 交叉验证
C. 平均绝对值
D. 交叉熵
正确答案:D:交叉熵;

10. (单选题)K最近邻算法的基本要素不包括（   ）
A. 距离度量
B. 样本大小
C. k值的选取
D. 快速进行k个近邻的检索
正确答案:B:样本大小;

11. (单选题)强化学习（Reinforcement Learning）的关键要素是：
A.  奖励机制
B. 逻辑规则
C. 聚类中心
D. 标签数据
正确答案:A: 奖励机制;

12. (单选题)逻辑回归中经常使用哪个函数实现最后的分类?(   )
A. 高斯函数
B. sigmoid函数
C. relu函数
D. 线性回归函数
正确答案:B:sigmoid函数;

13. (单选题)下列可以用于降维的机器学习方法是(     )
A. KNN
B. PCA
C. 决策树
D. K-means
正确答案:B:PCA;

14. (单选题)K-means算法得到了4个聚类中心，1类：[4,2]，2类：[1,2]，3类：[-3,0]，4类：[2,3]。现输入数据x=[3,1]，则x属于第（  ）。
A. 1类
B. 4类
C. 3类
D. 2类
正确答案:A:1类 ;

15. (单选题)k最近邻算法错误的是（  ）
A. k最近邻算法是一种监督学习的方法
B. k的选择对分类结果有影响
C. k代表分类的个数
D. k最近邻算法是一种机器学习的方法
正确答案:C:k代表分类的个数;

16. (单选题)K-means均值聚类算法，属于（     ）。
A. ﻿深度学习
B. 监督学习
C. 强化学习
D. 无监督学习
正确答案:D:无监督学习 ;

17. (单选题)关于数据集的标准化，正确的描述是（   ）
A. 数据集的标准化是让均值变为1
B. 数据集的标准化是让标准差变为0
C. 标准化就是归一化，即数据的取值分布在[0,1]区间上
D. 数据集标准化有助于加快模型的收敛速度
正确答案:D:数据集标准化有助于加快模型的收敛速度;

18. (单选题)已知坐标轴中两点为A(2,-2),B(-1,2)，这两点的曼哈顿距离（L1）距离是（  ）
A. 7
B. 1
C. 5
D. 25
正确答案:A:7;

19. (单选题)支持向量机的简称是（  ）
A. ANN
B. ML
C. AI
D. SVM
正确答案:D:SVM;

二. 填空题（共1题，5分）
20. (填空题)#根据注释要求，调用sklearn的开发包，实现逻辑回归分类——鸢尾花分类_______________
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
from sklearn import datasets
from sklearn.linear_model import LogisticRegression
iris=datasets.load_iris()#调用鸢尾花数据集
print(list(iris.keys()))#数据集键['data','target','target____names','DESCR','feature____names']等
X=iris['data'][:,3:]#取特征的所有行，四个维度的最后一列(花瓣宽度)
y=___________________#取标签，这朵花属于哪类鸢尾花，前50条是0，中间50条是1，后面5
__________________________#输出X和y的形状，(150, 1)(150,)
model=LogisticRegression()#逻辑回归，默认参数
___________________#模型训练
print(model.__________([[2.1],[1.5],[0.5]]))#三种花瓣宽度，预测分类
x=np.linspace(0,3,300).reshape(300,1)#生成0到3之间1000个均等分的数值
y_prob=model.predict_proba(x)#三种分类的可能性概率，范围在[0，1]，加起来等于1
___________________________#使用plt的plot函数，画出三种鸢尾的概率曲线
plt.show()
正确答案：
(1)
iris['target']
;
print(X.shape,y.shape)
;
model.fit(X,y)
;
predict
;
plt.plot(x,y_prob)



第5章 深度学习基本理论和PyTorch开发
一. 单选题（共17题，80.8分）
1. (单选题)深度学习中，目前最常用的用来进行非线性处理的激活函数是(    )
A. softmax函数
B. relu函数
C. tanh函数
D. sigmoid函数
正确答案:B:relu函数;

2. (单选题)2018年有三位专家获得了图灵奖，表彰他们对深度学习的重要贡献，这三位专家不包括的是(   )?
A. 杰费里.辛顿
B. 杨乐昆
C. 马文.明斯基
D. 约书亚.本杰奥
正确答案:C:马文.明斯基;

3. (单选题)深度学习的典型算法是（    ）
A. 决策树
B. 支持向量机
C. 神经网络
D. K均值聚类
正确答案:C:神经网络;

4. (单选题)人工智能在图像识别上已经超越了人类，支持这些图像识别技术 ，通常是(   )
A. 机器学习
B. 深度神经网络
C. 神经计算
D. 云计算
正确答案:B:深度神经网络;

5. (单选题)深度学习与传统的机器学习最根本区别在于(     )。
A. 特征提取
B. 硬件依赖
C. 训练时间
D. 数据依赖项
正确答案:A:特征提取;

6. (单选题)下面不是深度学习框架的是(    )
A. PaddlePaddle
B. TensorFlow
C. Pytorch
D. Sklearn
正确答案:D:Sklearn;

7. (单选题)下面不属于人工神经网络的是(  )
A. 卷积神经网络
B. Transformer转换器
C. 循环神经网络
D. 森林网络
正确答案:D:森林网络;

8. (单选题)人类大脑之间的轴突-树突的神经元结构，相当于权重的是(   )
A. 树突
B. 轴突
C. 突触
D. 髓鞘
正确答案:C:突触;

9. (单选题)ANN是一种模仿生物神经网络，其中的(    ) 是一种模仿生物神经网络，扮演了神经元中突触的角色，用于调节一个神经元对另一个神经元的影响程度。
A. 细胞体
B. 输入通道
C. 输出通道
D. 权重
正确答案:D:权重;

10. (单选题)下列表述中，不属于神经网络组成部分的是(       )
A. 特征层
B. 输入层
C. 隐藏层
D. 输出层
正确答案:A:特征层;

11. (单选题)神经网络中激活函数的主要目的是什么?(     )
A. 数据标准化
B. 逻辑分类
C. 非线性变换
D. 数据离散化
正确答案:C:非线性变换;

12. (单选题)深度学习中常用的激活函数不包括(     )
A. relu函数
B. sigmoid函数
C. softmax函数
D. sinh函数
正确答案:D:sinh函数;

13. (单选题)关于神经网络与深度学习的关系表述不正确的是?
A. ﻿单层神经网络也是深度学习的一种
B. 卷积神经网络属于深度学习的一种
C. 含有多个隐层的神经网络算法就是一种深度学习算法
D. 深度学习的概念源于人工神经网络的研究
正确答案:A:﻿单层神经网络也是深度学习的一种;

14. (单选题)人脑由大约( )个神经元组成，这些彼此高度相连。
A. 1~10亿
B. 100~200亿
C. 500~1000万
D. 50~500万
正确答案:B:100~200亿;

15. (单选题)下列哪一项是sigmoid激活函数的主要特点?(   )
A. 非对称结构
B. 输出全为正值
C. 不会造成梯度消失
D. 输出全为负值
正确答案:B:输出全为正值;

16. (单选题)(    )是基于多层神经网络的，海量数据为输入发现规则的学习方法。
A. 特征学习
B. 机器学习
C. 专家系统
D. 深度学习
正确答案:D:深度学习;

17. (单选题)所谓神经网络，是指以人脑和系统为模型的，是指以人脑和系统为模型的(   )算法。
A. 深度优先
B. 搜索
C. 机器学习
D. 追溯
正确答案:C:机器学习;

二. 填空题（共4题，19.2分）
18. (填空题)定义一个线性层nn.Linear(in_features=10, out_features=5)，其输入张量的形状必须满足第 2 维的大小为______。备注：输入张量的第1维表示批次batch_size。
正确答案：
(1) 10

19. (填空题)定义一个神经网络时，必须继承的基类是nn._________________
正确答案：
(1) Module

20. (填空题)在训练循环中，计算损失后需调用 loss._____________________ 反向传播梯度。
正确答案：
(1) backward

21. (填空题)在定义神经网络模型时，需要继承torch.nn.Module类，实现_______________________方法来重写构造函数，实现_______________________方法来定义前向传播过程。
正确答案：
(1) init
(2) forward



第6章 卷积神经网络和开发
一. 单选题（共22题，88分）
1. (单选题)VGGNet-16 的“16”代表？（   ）
A. 16层全连接层
B. 16个卷积层
C. 16层（含卷积+全连接）
D. 16个池化层
正确答案:C:16层（含卷积+全连接）;

2. (单选题)池化层（Pooling Layer）的作用不包括（    ）
A. 防止过拟合
B. 增加图像分辨率
C. 提取更高层特征
D. 减少参数量
正确答案:B:增加图像分辨率;

3. (单选题)GoogleNet 的“1*1卷积”主要作用是？(    )
A. 增加感受野
B. 降维/升维（通道调整）
C. 替代全连接层
D. 替代池化层
正确答案:B:降维/升维（通道调整）;

4. (单选题)ResNet的核心创新是？（    ）
A. 增加全连接层
B. 引入残差连接（Skip Connection）
C. 采用全局平均池化
D. 使用更小的卷积核
正确答案:B:引入残差连接（Skip Connection）;

5. (单选题)CNN卷积运算中“步长（Stride）”指的是（    ）
A. 激活函数的斜率
B. 池化窗口的大小
C. 学习率的调整步长
D. 卷积核移动的像素距离
正确答案:D:卷积核移动的像素距离;

6. (单选题)CNN网络的全连接层，前一层有300个神经元，后一层有200个神经元，需要(  )个权重参数。
A. 200
B. 60200
C. 500
D. 60000
正确答案:B:60200;

7. (单选题)第一个采用卷积神经网络的实用网络是(     )
A. VGG
B. LeNet
C. AlexNet
D. GoogleNet
正确答案:B:LeNet;

8. (单选题)假设图像数据是30*20，卷积核是2*2，不填充，步幅为1。卷积后的特征图是m*n，那么m和n分别是(   )
A. 30和20
B. 29和19
C. 28和18
D. 31和21
正确答案:B:29和19;

9. (单选题)GoogleNet的Inception模块的主要特点是
A. 采用全连接层替代卷积层
B. 仅使用 1×11*1 卷积
C. 使用多个不同尺寸的卷积核并行计算
D. 完全丢弃池化层
正确答案:C:使用多个不同尺寸的卷积核并行计算;
答案解析：Inception 模块同时使用1*1、3*3、5*5卷积和池化，并在通道维度拼接。

10. (单选题)批归一化（Batch Normalization）的作用是(    )
A. 替代池化层
B. 增加模型深度
C. 加速模型训练
D.  减少过拟合
正确答案:C:加速模型训练;

11. (单选题)假设数据是[[1 2 3][4 5 6][7 8 9]]，卷积核是[[0 1][2 3]]，卷积后的特征图是[[a b][c d]]，那么a的值是(  )
A. 49
B. 25
C. 31
D. 43
正确答案:B:25;

12. (单选题)深度学习的卷积神经网络中，当前卷积层是16个5通道的3*3卷积核，那么该层的权重有(   )个?
A. 720
B. 725
C. 144
D. 736
正确答案:D:736;

13. (单选题)经典的LeNet网络，有(   )层?
A. 7
B. 5
C. 4
D. 6
正确答案:B:5;

14. (单选题)不属于卷积神经网络的主要技术是(       )
A. 池化
B. 全连接
C. 递归
D. 卷积
正确答案:C:递归;

15. (单选题)卷积神经网络主要应用于哪种数据类型
A. 语音数据
B. 数值类型数据
C. 图像数据
D. 文本数据
正确答案:C:图像数据;

16. (单选题)以下哪项是CNN中“卷积层”的主要作用？
A. 降低数据维度
B. 分类任务
C. 提取局部特征
D. 增加数据量
正确答案:C:提取局部特征;

17. (单选题)假设图像数据是80*60，卷积核是5*5，不填充，步幅为1。卷积后的特征图是m*n，那么m和n分别是(   )
A. 75和55
B. 79和59
C. 76和56
D. 80和60
正确答案:C:76和56;

18. (单选题)假设数据是[[1 2 3 4][5 6 7 8][9 10 11 12][13 14 15 16]]，池化窗口是2*2，最大池化后的结果是[[a b][c d]]，那么a是(   )
A. 4
B. 16
C. 3.5
D. 6
正确答案:D:6;

19. (单选题)全连接层（Fully Connected Layer）在CNN中的作用是（   ）
A. 综合所有特征进行分类或回归
B. 增加数据维度
C. 降低计算量
D. 提取空间特征
正确答案:A:综合所有特征进行分类或回归;

20. (单选题)获得2015年ImageNet大赛的关键，超过正常人眼识别精度，现在用的最多的卷积神经网络是(    )
A. GooLeNet
B. AlexNet
C. ResNet
D. VGGNet
正确答案:C:ResNet;

21. (单选题)假设数据是[[1 2 3][4 5 6][7 8 9]]，卷积核是[[1 2][1 2]]，卷积后的特征图是[[a b][c d]]，那么a的值是(  )
A. 19
B. 12
C. 25
D. 6
正确答案:A:19;

22. (单选题)假设数据是[[1 2 3 4][5 6 7 8][9 10 11 12][13 14 15 16]]，池化窗口是2*2，最大池化后的结果是[[a b][c d]]，那么a是(   )
A. 8
B. 3.5
C. 6
D. 4
正确答案:C:6;

二. 填空题（共3题，12分）
23. (填空题)在卷积操作中，输入图像尺寸为32*32，卷积核大小为5*5，步幅为2，填充为0时，输出特征图的尺寸为_______________。
正确答案：
(1) 14*14

24. (填空题)_______________
根据注释要求，使用Pytorch深度学习框架，实现手写数字的分类识别。
from torchvision import datasets,transforms
from torch import nn,optim,utils
import torch.nn.functional as F
import torch
trans=transforms.Compose([transforms.ToTensor(),#转成张量
transforms.Normalize((0.1307,),(0.3081,))])#归一化，0.1307是平均值，0.3081是方差
train=datasets.MNIST('data',train=True,download=True,transform=trans)#训练数据，50000
test=datasets.MNIST('data',train=False,download=True,transform=trans)#测试数据，10000
trainloader=utils.data.DataLoader(train,batch_size=32,shuffle=True)#每次加载32条
testloader=utils.data.DataLoader(test,batch_size=1000,shuffle=False)#每次加载1000条
examples = enumerate(testloader)#枚举测试数据序列
i,(test_data, test_targets) = next(examples)#得到第一批的值,不变
lenet=nn.Sequential(
nn.Conv2d(1,6,kernel_size=5,stride=1,padding=2),nn.Tanh(),
nn.AvgPool2d(kernel_size=2,stride=2),
_____________________________________________________,#第1空，使用16个5*5，默认步幅和填充的卷积核，激活函数使用Tanh
____________________________________,#第2空，使用2*2，步幅为2的平均池化
nn.Flatten(),
nn.Linear(16*5*5,120),nn.Tanh(),
____________________________________,#第3空，全连接层，输出神经元84，激活函数使用Tanh
nn.Linear(84,10)
)
opt=optim.SGD(lenet.parameters(),lr=0.01,momentum=0.9)#随机梯度下降
for epoch in range(3):#训练3轮
for i,(inputs,labels) in enumerate(trainloader):#枚举返回序号、特征和标签

opt.zero_grad()#梯度清零
outputs=lenet(inputs)#网络前向传播
loss=F.cross_entropy(outputs,labels)#交叉熵损失值
____________________________________,#第4空，反向传播
opt.step()#更新模型的参数
if i%100==0:#每100批输出一次均方损失
print(f"Epoch:{epoch},Batch:{i},Loss:{loss.item():.3f}")
correct=0
for images, labels in testloader:
outputs=____________________#第5空，模型预测
index=torch.argmax(outputs,1)#维度1,max返回每行最大值，以及最大值的索引
correct+=(index==labels).sum()#每一批预测值等于真值的个数累加
print(f"Accuracy:{correct/10000}") #总数10000，准确率能达到98.5%
正确答案：
(1) nn.Conv2d(6,16,kernel_size=5),nn.Tanh()
(2) nn.AvgPool2d(kernel_size=2,stride=2)
(3) nn.Linear(120,84),nn.Tanh()
(4) loss.backward()
(5) lenet(images)

25. (填空题)在CNN中，若输入的彩色图像为224*224*3，使用64个 3*3卷积核（步长1，填充1），输出特征图的尺寸是_______________
正确答案：
(1)224*224*64
答案解析：步长1 + 填充1，保持空间尺寸不变，还是224*224，卷积核数量决定输出通道数（64）。