1、()是人类所拥有的一种智能，是一种高级的形象思维活动。
A.判断思维B.推理思维 C.想象思维D.直觉思维
答案：C

2、()学术治理是一个系统工程，需要全社会各阶层的人士参与，并需要职能部门干预。
A. 学术腐败 B.学术不端 C.学术失范 D.学术不正
答案：A

3、以下不属于知识产权的是()
A.名称权 B.菩作权 C.创造权 D.发现权
答案：A

4、抄袭剽窃是一种极为常见的学术腐败现象，是对科研规则破坏力极大的一种学术腐败现象，其具体表现形式不包括
A.夺取式B.拿来式C.拼凑式D.抢占式
答案：A

5、知识产权的特点不包括()
A.专有性B.时间性C.特殊性D.地域性
答案：C

6、创新思维的特征不包括()
A.突发性B.创新性C.批判性D.灵活性
答案:A

7、篇论文其关键词可以选择()
A.2个B.3-8个C.9个以上D.没有要求
答案：B

8、参考文献的编号一律用()标点符号
A.（）B.［］C.【】D.()
答案：B

9、摘要的风格()
A.可以用第一人称
B.摘要大小不宜超过论文字数的5%
C.可以使用文学性修饰
D.应该包含作者未来的计划
答案：B

10、论文的结论是：()
A. 将每段结论按顺序编写
B.应把全文创新点归纳成几段文字
C.表示感谢的话语
答案:B

11、论文对图、表的要求为：
A.一律要编号，并要有题目
B.可以不编号，可以没有题目
C.一律要编号，但并不要有题目
D.可以不编号，但要有题目
答案：A

12、论文中对图表的题目位置要求是：
A.图的题目在图上部
B.图的题目在图下部
C.表的题目在表的下部
D.随便什么位置都可以
答案：B

13、参考文献的顺序()
A.在文中出现的次序
B.按作者已经收集到的文献序号排序
C.以文献的发表时间排列
D.按文献的重要程序排列
答案：A

14、论文中大量使用别人公开发表的内容，不注明出处的属于()
A.抄袭 B.剽窃 C.借用
答案：B

15、关键词的选用要求能够标出()
A.论文所引用的资料素材
B.论文所研究方法的手段
C.论文所研究和讨论的重点内容
D.论文所具有的重大意义
答案：C

16、在一篇题为《目标运动分析新论》论文中，论文摘要是：“在我的《TMA理论》那本书中，介绍了TMA的经典方法，在本论文中，主要叙述目标运动分析的几种新的方法，它们是：1,识别-滤波-控制原理；2,交互多模型方法；3,信息融合的方法。”上述摘要犯了哪几方面的毛病?()
A.使用“我的”第一人称
B.使用了缩略语 TMA
C.前两句是过去研究的信息，应删掉
D.没有交待成果与结论
E.以上全部是
答案：E

17、下列说法正确的是()
A.摘要字数一般为500~800 字左右
B.摘要中可以插入图、表、公式、术语等
C.参考文献的顺序可以按照文献发表的时间排列
D.修改自己的论文不般不要在“修订”状态下修改
答案：D

18.标题升级的快捷键是()
A.ctrl+Tab 
B.shift+ Tab 
C.Tab 
D.alt+Tab
答案：B

19.下列参考文献格式正确的是()
A.[)井小溪，《“三维教学目标”理解和表述的主要问题与改进策略》U.教学与管理， 2013(25):6-8.
B.[2]井小溪.“三维教学目标”理解和表述的主要问题与改进策略J.教学与管理 2013(25):6-8.
C.[31井小溪.《“三维教学目标”理解和表述的主要问题与改进策略》1I.教学与管理， 2013(25):6-8.
D. [4盛群力.马兰.褚献华，界定三维教学目标之探讨口.课程，教材、教
法,2010.30(2):31-35.
答案：B

20、（填空题）谈谈你对培养职业院校学生撰写毕业论文能力的看法。

21、（填空题）你认为撰写毕业论文可以培养学生的哪些方面的能力?
