《微信小程序开发》期末练习
一、单选题
1.微信小程序是由（）提出的，并解决了APP使用的效率问题。
A.张小龙B.尤雨溪C.马化腾D.李彦宏
正确答案：A
2.小程序目录结构中，（）文件是应用配置文件。
A.app.js B.app.json C.project.config.js D.index.json
正确答案：B
3.在小程序的页面组件中，（）是定义进度条。
A.<progress> B.<program> C.<slider> D.<swiper>
正确答案：A
4.在<radio>和<checkbox>标签中，（）表示该选项中对应的值。
A.checked属性B.value属性C.name属性D.type属性
正确答案：B
5.微信小程序中的flex布局，通过（）属性控制排列方向。
A.flex B.flex-direction C.align-item D.justify-content
正确答案：B
6.微信小程序组件view中，（）用于鼠标按下时显示的class样式。
A.hover-id B.hover C.hover-class D.hover-view
正确答案：C
7.在<scroll-view>组件中，用（）属性设置横向滚动条的位置。
A.scroll-x B.scroll-top C.scroll-left D.scroll-right
正确答案：C
8.在音乐小程序列表渲染中，通过（）指令可以循环数组的中的每一项。
A.wx:else B.wx:for C.wx:if D.wx:key
正确答案：B
9.在音乐列表中，进行音乐基础数据的绑定语法是（）。
A.{{}} B.{} C.[] D.[[]]
正确答案：A
10.下列关于video组件的属性描述错误的是（）。
A.control默认显示播放控件
B.danmu-list弹幕列表
C.poster设置视频封面的网络资源地址
D.controls为false，对poster没有影响
正确答案：A
11.小程序中，用于页面跳转并保留当前页面的API是（）
A.wx.navigateTo B.wx.redirectTo C.wx.switchTab D.wx.reLaunch
正确答案：A
12. 小程序中，用于获取用户授权信息的API是（ ）
A. wx.login
B. wx.getUserInfo
C. wx.authorize
D. wx.getSetting
正确答案：D
13. 以下哪个文件用于配置小程序的全局样式？（ ）
A. app.json
B. app.wxss
C. app.js
D. project.config.json
正确答案：B
14. 小程序中，用于本地存储数据的API是（ ）
A. wx.setStorage
B. wx.saveFile
C. wx.writeFile
D. wx.storeData
正确答案：A
15. 小程序中，用于监听页面滚动事件的函数是（ ）
A. OnPageScroll B. onScroll C. OnReachBottomD. onPullDownRefresh
正确答案：A
16. 小程序中，用于实现地图功能的组件是（ ）
A. <location>
B. <map>
C. <gps>
D. <coordinate>
正确答案：B
17. 小程序中，用于实现画布绘制的组件是（ ）
A. <draw> 
B. <canvas>
C. <paint>
D. <graphic>
正确答案：B
18. 小程序中，用于实现表单提交的组件是（ ）
A. <form> B. <submit> C. <input-group> D. <data-form>
正确答案：A
19. 小程序中，用于实现页面间传递参数的方式是（ ）
A. GlobalData
B. url query
C. localStorage
D. app.config
正确答案：B
20. 小程序中，用于实现下拉刷新的函数是（ ）
A. OnPullDownRefresh
B. onRefresh
C. onScrollRefresh
D. onReload
正确答案：A
二、填空题
1. 微信小程序通过（______）、搜索关键字、群分享、好友分享方式打开。
正确答案：扫码
2. input 标签的（______）属性表示输入的类型，如文本、数字、身份证等。
正确答案：type
3. 在微信小程序中，wx.request()接口配置对象中（______）表示服务器接口地址。
正确答案：url
4. 在微信小程序中index.json文件中，（______）字段用来配置导航栏标题的颜色。
正确答案：navigationBarTextStyle
5. 微信小程序页面结构中，（______）布局方式被称做是弹性盒布局。
正确答案：flex
6. 在滚动条滚动时，通过（______）事件实现滚动条滚动时触发事件。
正确答案：onPageScroll
7. 在InnerAudioContext 实例中，用（______）来设置开始播放的位置，默认值为0。
正确答案：startTime
8. 通过用（______）获取用户当前的位置。
正确答案：wx.getLocation
9. 播放背景音乐实例的API接口是（______）。
正确答案：wx.getBackgroundAudioManager
10. 在小程序接口中，拨打电话的API是（______）。
正确答案：wx.makePhoneCall
11. 小程序中，用于定义全局样式的文件是（______）。
正确答案：app.wxss
12. 在 <swiper> 组件中，通过（______）属性设置是否显示面板指示点。
正确答案：indicator-dots
13. 小程序中，实现数据双向绑定的语法是（______）。
正确答案：{{}}
14. 在事件处理函数中，通过事件对象的（______）属性可以获取当前组件的标识符。
正确答案：currentTarget.id
15. 小程序页面的生命周期函数中，（______）在页面初次加载时执行。
正确答案：onLoad
16. 小程序中，使用（______）API 可以实现本地数据的持久化同步存储。
正确答案：wx.setStorageSync
17. 在 app.json 中，（______）字段用于配置小程序窗口的背景色。
正确答案：backgroundColor
18. 小程序中，通过（______）组件可以实现页面内容的滚动区域。
正确答案：scroll-view
19. 在网络请求 wx.request 中，设置请求头信息需要在（______）参数中配置。
正确答案：header
20. 小程序中，使用 wx.navigateTo 跳转页面时，最多可以打开（______）层页面。
正确答案：10
三、判断题
1. 小程序中，wx.navigateTo 可以跳转到任意页面。（______）
正确答案：错误
2. 小程序中，wx.getUserInfo 可以直接获取用户信息，无需授权。（______）
正确答案：错误
3. 小程序中，app.json 可以配置窗口背景色。（______）
正确答案：正确
4. 小程序中，wx.setStorage 是异步存储数据。（______）
正确答案：正确
5. 小程序中，canvas 组件默认宽度为100%。（______）
正确答案：错误
6. 小程序中，wx.request 的默认超时时间为10秒。（______）
正确答案：错误
7. 小程序中，tabBar 最少配置2个，最多5个。（______）
正确答案：正确
8. 小程序中，wx.showToast 可以显示加载提示。（______）
正确答案：错误
9. 小程序中，wx.chooseImage 可以选择多张图片。（______）
正确答案：正确
10. 小程序中，wx.getSystemInfo 可以获取设备品牌。（______）
正确答案：正确


