2025年“卡尔马克思”杯理论知识竞赛-思想道德与法治题库
1、()是大学生应具备的各种素质中最基本的素质。
A、政治素质B、法律素质C、道德素质D、思想素质
答案：C
2、()是近代以来中华民族最伟大的梦想。
A、富国强兵B、民族独立C、实现中华民族伟大复兴D、全面建成小康社会
答案：C
3、()是人们的思想观念、政治立场、价值取向、道德情操和行为习惯等方面品质和能力的综合体现，反
映着一个人的思想境界和道德风貌。
A、思想政治素质B、道德素质C、思想道德素质D、法治素质
答案：C
4、()是我们理解当前所处历史方位的关键词
A、新时代B、新时期C、重要战略机遇期D、关键期
答案：A
5、“两个一百年”奋斗目标是指()。
A、第一个一百年，是到中国共产党成立100年时全面建成小康社会；第二个一百年，是到建军一百年成
为世界第一强大国家。B、第一个一百年，是到新中国成立100年时建成富强、民主、文明、和谐的
社会主义现代化国家；第二个一百年，是改革开放一百年成为世界强国。C、第一个一百年，是改革开
放一百年成为世界强国；第二个一百年，是到建军一百年成为世界第一强大国家。D、第一个一百年
，是到中国共产党成立100年时全面建成小康社会；第二个一百年，是到新中国成立100年时建成富强、民
主、文明、和谐、美丽的社会主义现代化强国。
答案：D
6、“思想道德与法治”，是一门融思想性、政治性、科学性、理论性、()于一体的思想政治理论课。
A、实践性B、思辨性C、趣味性D、综合性
答案：A
7、“思想道德与法治”这门课程针对大学生成长过程中面临的思想道德和法律问题，开展马克思主义的
世界观、人生观、价值观、()、法治观教育。
A、伦理观B、道德观C、科学观D、健康观
答案：B
8、“学如弓弩，才如箭镞，识以领之，方能中鹄。”这句话告诉我们要()。
A、有本领B、有担当C、有责任D、有理想
答案：A
9、大学生在大学阶段的首要任务是()。
A、学习B、笃行C、立行D、修德
答案：A
10、党的十八大以来，在奋进新时代的伟大实践中，以习近平为核心的党中央团结带领全国各族人民，实
现了第一个百年奋斗目标，在中华大地上()，历史性地解决了绝对贫困问题。
A、全面建成小康社会B、全面建成现代化国家C、全面实现共同富裕D、全面完成脱贫攻坚
答案：A
11、党的十九大，提出了“培养担当()大任的时代新人”的战略要求。
A、国家富强B、民族复兴C、社会和谐D、国富民强
答案：B
12、道德和法律是维护社会秩序的两种基本手段。下列关于二者关系的说法中，正确的是()。
A、法律是道德形成的基础，能够为道德规范的制定提供依据B、凡是道德所反对和谴责的行为，必定
是法律所制裁的行为C、法律的调节更具有广泛性，能够渗透到道德不能调节的领域D、凡是
法律所禁止和制裁的行为，通常也是道德所反对和谴责的行为
答案：D
13、法律是成文的道德，道德是内心的法律。法律和思想道德的共同点在于()。
A、都发挥引领和教化作用B、都发挥规范和强制作用C、都提供思想指引和价值基础D、
都属于上层建筑的重要组成部分
答案：D
14、关于中国特色社会主义思想道德与中国特色社会主义法律的关系，下列描述中错误的是：()。
A、中国特色社会主义思想道德为中国特色社会主义法律提供价值基础B、中国特色社会主义法律为
中国特色社会主义思想道德建设提供制度保障C、德主刑辅，是当前中国特色社会主义思想道德和法律
建设的基本原则D、中国特色社会主义思想道德和法律共同发挥作用促进国家和社会治理
答案：C
15、决定人生价值的最大砝码是()。A、青年担当B、青年付出C、青年责任D、青年使命
答案：A
16、空谈误国，实干兴邦。这要求新时期广大青年()。
A、要有坚定的理想信念B、要有高强的本领才干C、要有为国为民的担当精神D、要坚持实干，
避免理论学习。
答案：B
17、全党同志一定要团结带领全国各族人民决胜全面建成小康社会，奋力夺取()中国特色社会主义伟大
胜利。
A、新时代B、新世纪C、新阶段D、新时期
答案：A
18、人们的思想观念、政治立场、价值取向、道德情操和行为习惯等方面素养和能力的综合体现，是人的
()。
A、思想政治素质B、思想道德素质C、道德素质 D、法律素质
答案：B
19、思想道德素质不包括：()。
A、思想素质B、道德素质C、政治素质D、科学文化素质
答案：D
20、思想道德素质关系中，()是基础。
A、思想素质B、道德素质C、政治素质D、法律素质
答案：A
21、思想道德素质关系中，()是决定性因素。
A、思想素质B、道德素质C、政治素质D、法律素质
答案：C
22、下列选项中不属于法治素养的基本要素的是：()。
A、掌握必备的法律知识B、精通专门的法律条款C、树立必需的法律观念D、拥有必要的用法、护
法能力
答案：B
23、现在20岁左右的大学生，到()年社会主义现代化基本实现时，还不到40岁。
A、2029B、2030C、2035D、2040
答案：C
24、新冠肺炎疫情是百年来全球发生的最严重的传染病大流行，是新中国成立以来我国遭遇的传播速度最
快、感染范围最广、防控难度最大的重大突发公共卫生事件。面对突如其来的严重疫情，我们既要大力弘
扬社会主义核心价值观，使全国各族人民风雨同舟、和衷共济，爱国主义、集体主义、社会主义精神广为
弘扬，铸就起团结一心、众志成城的强大精神防线;又要运用法律手段，依法严厉打击利用疫情哄抬物价
、囤积居奇、趁火打劫等扰乱社会秩序的违法犯罪行为，严厉打击制售假劣药品、医疗器械、医用卫生材
料等违法犯罪行为。抗疫斗争既要靠道德，又要靠法律，这是因为()。
A、法律和道德都具有规范社会行为、维护社会秩序的作用B、法律和道德两种规范的实现方式相同
C、法律和道德两种规范的实施载体相同D、法律和道德两种规范调节的领域相同
答案：A
25、在我国社会主义社会，执行法律的基础是()。
A、党的领导B、道德C、工农联盟D、国家强制力
答案：B
26、()决定了人的本质。
A、道德关系B、经济关系C、政治关系D、人的社会关系的总和
答案：D
27、()是个人立身处世的基本价值规范，是社会存续发展的重要价值基石
A、友善B、诚信C、敬业D、爱国
答案：B
28、()是个体自我完善、全面发展的保障
A、人生的自我价值的实现B、正确人生目标的树立C、积极人生态度的养成D、人生的社会价
值的实现
答案：D
29、()是认识和处理人生问题的重要着眼点和出发点。
A、个人与社会的关系问题B、人生观与世界观的关系问题C、人的本质问题D、人的生存
与发展的关系问题
答案：A
30、()是社会经济关系的反映
A、法律B、道德C、经济D、精神
答案：B31、()是一种特殊的价值，是人的生活实践对于社会和个人所具有的作用和意义。
A、价值观B、人生价值C、人生目的D、人生态度
答案：B
32、()是指人们通过生活实践形成的对人生问题的一种相对稳定的心理倾向和精神状态
A、人生目标B、人生态度C、人生意义D、人生价值
答案：B
33、“奋斗本身就是一种幸福。只有奋斗的人生才称得上幸福的人生。”以下关于幸福的说法不正确的是
()。
A、幸福都是奋斗出来的。奋斗者是精神最为富足的人，也是最懂得幸福、最享受幸福的人。B、幸福
是一个总体性范畴，它意味着人总体上生活得美好。C、在追求幸福的过程中，我们不能把自己的
幸福建立在损害社会整体和他人利益的基础上。D、实现幸福不需要物质条件，精神需要的满足、
精神生活的充实是幸福的重要方面。
答案：D
34、“看似寻常最奇崛，成如容易却艰辛。”由此提示大学生需要()。
A、正确对待人生矛盾B、自觉抵制错误观念C、努力提升人生境界D、成就出彩人生
答案：A
35、“每个人是手段同时又是目的，而且只有成为他人的手段才能达到自己的目的，并且只有达到自己的
目的才能成为他人的手段”马克思的这段话告诉我们()。
A、人生的自我价值的实现是个人为社会创造更大价值的前提B、人生的自我价值必须高于人生的社会
价值C、人生的自我价值的实现是社会发展的保障D、人生的社会价值完全否定人生的自我价值
答案：A
36、“青春虚度无所成，白首衔悲亦何及”，“学如弓弩，才如箭镞。识以领之，方能中鸪”，这是要求
青年肩负历史使命时应()。
A、立大志B、明大德C、成大才D、担大任
答案：C
37、“人生在世，吃喝二字”这是()人生观。
A、享乐主义人生观B、实用主义人生观C、拜金主义人生观D、极端个人主义人生观
答案：A
38、“塞翁失马，焉知非福”，这句话对我们辩证对待人生矛盾的启示是()。
A、不要拘泥于个人利益的得失B、不要满足于一时的得C、不要惧怕一时的失D、要树立正
确的幸福观
答案：C
39、“知之为知之，不知为不知”是()优良学风的体现。
A、勤奋B、严谨C、求实D、创新
答案：C
40、2021年6月29日，习近平在“七一勋章”颁授仪式上发表讲话指出，今天受到表彰的“七一勋章”获
得者，就是各条战线党员中的杰出代表。他们都来自人民、植根人民，是立足本职、默默奉献的平凡英雄
。他们的事迹可学可做，他们的精神可追可及。平凡英雄的事迹告诉我们，评价人生价值的根本尺度，是
看一个人的()。
A、劳动以及通过劳动对社会和他人作出的贡献B、个人社会地位的高低C、个人成绩的大小
D、实践活动是否符合社会发展的客观规律，是否促进了历史的进步
答案：D
41、爱因斯坦说过：“一个人的价值，应该看他贡献什么，而不应当看他取得什么。”这句话的启示是(
)。
A、人的自我价值是无足轻重的B、人的自我价值与社会价值不能同时实现C、社会价值是人
的唯一价值D、人的价值在于奉献而不在于索取
答案：D
42、拜金主义人生观是一种认为()可以主宰一切，把追求金钱作为人生至高目的的人生观。
A、人B、人际关系C、金钱D、情感
答案：C
43、对人的认识，核心在于认识()。
A、人的属性B、人的本质C、社会关系D、自然属性
答案：B
44、个人和社会的关系问题是()的重要着眼点和出发点。
A、认识和处理人生问题B、解决个人和社会问题C、发展社会主义D、实现个人价值
答案：A
45、个人与社会的关系，最根本的是哪两者之间的关系：()。A、个人利益与集体利益B、个人利益与国家利益C、个人利益与社会利益D、个人利益与他人利益
答案：C
46、个人与社会的关系最根本的是个人利益和()的关系。
A、家庭利益B、组织利益C、集体利益D、社会利益
答案：D
47、古往今来，人们对人生目的的探索从未停止过，思想家们孜孜以求留下了难以计数的
答案。在各式各样的关于人生目的的思想中，高尚的人生目的总是与奋斗奉献联系在一起。大学生只有把
自己的人生目的与国家前途、民族命运、人民幸福联系在一起时，才能自觉自愿地把自己的一生奉献于利
国利民的事业。代表了人类社会迄今最先进的人生追求的思想是()。
A、“人人为我、我为人人”的思想B、“主观为自己，客观为他人”的思想C、“服务人民、
奉献社会”的思想D、“人人为自己，上帝为大家”的思想
答案：C
48、关于人生观与世界观的关系，以下说法错误的是()。
A、人生观是世界观在对待人生问题上的具体体现。B、正确的人生观是正确世界观的基础。C、
人生观对世界观的巩固、发展和变化起着重要的作用。D、有什么样的世界观，就有什么样的人生观
。
答案：B
49、关于正确幸福观的理解，错误的是()。
A、幸福是一个总体性的范畴，意味着人总体上生活得美好。 B、幸福的实现需要一定的物质条
件。C、个人的幸福要依靠自己的奋斗，与他人无关。D、精神生活的充实是幸福更重要的方面
。
答案：C
50、衡量人生的社会价值的重要标准是()。
A、树立什么样的人生目的B、个人对社会和他人所做的贡献C、以什么样的人生态度指引人生
道路D、个人从社会和他人那里得到的尊重和满足
答案：B
51、极端个人主义是个人主义的一种表现形式，它突出强调以个人为中心，在个人与他人、个人与社会的
关系上表现为极端利己主义和()。
A、精致利己主义B、狭隘功利主义C、拜金主义D、享乐主义
答案：B
52、价值观的内容里没有：()。
A、价值取向B、价值追求C、价值尺度D、价值诉求
答案：D
53、决定着未来整个社会价值取向的是()。
A、工人的价值取向B、知识分子价值取向C、青年的价值取向D、社会精英的价值取向
答案：C
54、科学的人生观是()。
A、为人民服务的人生观B、构建自己“精神家园”的人生观C、“自我设计”、“个人奋斗”
的人生观D、为个人和全家求温饱，谋幸福的人生观
答案：A
55、孔子谓“杀身成仁”，孟子曰“舍生取义”，司马迁认为“人固有一死，或重于泰山，或轻于鸿毛”
，这些千古名句说明()。
A、生命的历程是一个从生到死的过程，有生必有死，这是恒常不变的自然现象。B、人的生命是有
限的，而生命的价值却是无限的。C、正是因为生命短促，每个人只有一次生命，才更显示了人生的
弥足珍贵。D、生与死是贯穿人生始终的一对基本矛盾。
答案：B
56、劳动、创造和贡献本身就是人的()的基本标志。
A、物质价值B、社会价值C、个人价值D、自我价值
答案：B
57、马克思运用辩证唯物主义和历史唯物主义的立场、观点和方法，揭开了人的本质之谜，指出人的本质
是（）。
A、单个人所固有的抽象物B、一切社会关系的总和C、某种特殊的社会属性D、归纳人类共有
的某种抽象存在物
答案：B
58、马克思指出：“人的本质不是单个人所固有的抽象物，在其现实性上，它是一切()的总合。”
A、客观事物B、个体相关C、社会关系D、群体联系
答案：C59、毛泽东在《七律•长征》一诗中，用“红军不怕远征难，万水千山只等闲”和“更喜岷山千里雪，三
军过后尽开颜”的诗句，来阐明()的辩证统一关系。
A、顺与逆B、苦与乐C、生与死D、得与失
答案：B
60、内在价值转化为外在价值的中介环节是()。
A、知识B、能力C、智力D、实践
答案：D
61、评价人生价值的根本尺度，是看一个人的实践活动()，是否促进了历史的进步。
A、是否促进个人的发展B、是否符合社会发展的客观规律C、是否促进生产力的发展D、是否
促进生产关系的改善
答案：B
62、青年的人生目标会有不同，但只有()才能更好地实现人生价值、升华人生境界。
A、处理好人际关系B、与历史同向、与祖国同行、与人民同在C、提升生活质量获得最大幸
福D、锤炼个人品德
答案：B
63、全国劳动模范徐虎说过：“你不奉献，我不奉献，谁来奉献？你也索取，我也索取，向谁索取？”这
句话的意思是，社会需要每个人的奉献，只有有奉献才能有索取。这种观点认为，人生价值的本质在于(
)。
A、个人的社会存在B、个人需要的最大满足C、个人对社会的责任和贡献D、社会对个人的
尊重和满足
答案：C
64、人的()的总和决定了人的本质。
A、社会关系B、政治关系C、经济关系D、道德关系
答案：A
65、人的()决定了人只有在推动社会进步的过程中才能实现自我的发展。
A、社会性B、人生观C、人生态度D、价值观
答案：A
66、人的本质属性是：()。
A、本能B、自然属性C、社会属性D、思维属性
答案：C
67、人的生活实践对于社会、他人或自己需要的满足，称为()。
A、人的本质B、人生目的C、人生价值D、人生态度
答案：C
68、人们在实践中形成的对人生目的和意义的根本看法和态度是()。
A、世界观B、自然观C、人生观D、价值观
答案：C
69、人生的根本价值在于：()。
A、个人的自我实现B、社会对个人的尊重和满足C、个人的实践对于自身的意义D、个人
的实践对于社会和他人的意义
答案：D
70、人生的意义，需要从()的角度进行审视和评价。
A、人生理想B、人生意义C、人生道路D、人生价值
答案：D
71、人生观的核心是()。
A、人生价值B、人生目的C、人生态度D、人生信仰
答案：B
72、人生观的主要内容中，()是人生观的核心，在人生实践中具有重要作用。
A、人生态度B、人生价值C、人生意义D、人生目的
答案：D
73、人生观是()的反映。
A、自我认识B、政治关系C、社会存在D、自然条件
答案：C
74、人生观是人们关于人生目的、人生态度、人生价值等问题的总观点和总看法。对人的认识，核心在于
认识()。
A、人的本质B、人的属性C、人的行为D、人的阶级关系
答案：A
75、人生观与世界观的关系是()。
A、人生观决定世界观B、世界观决定人生观C、具有唯心主义世界观，人生观一定是不正确的
D、具有唯心主义世界观，人生观一定是正确的答案：B
76、人生观主要包括人生价值、人生态度和()。
A、人生理想B、人生意义C、人生目的D、个人道德
答案：C
77、人生观主要是通过人生目的、人生态度和人生价值等体现出来。其中回答人为什么活着的是()。
A、人生目的B、人生态度C、人生价值D、人生道路
答案：A
78、人生观主要是通过人生目的、人生态度和人生价值三个方面体现出来的。其中核心是()。
A、人生目的B、人生态度C、人生价值D、人生意义
答案：A
79、人生价值包括自我价值和社会价值两个方面，其中衡量一个人社会价值的标准是()。
A、个人拥有财富的多少B、个人对社会奉献的多少C、个人所从事的职业是否重要D、个人
的行为动机是否高
答案：B
80、人生价值观是()。
A、产生于主体的需要和客观满足主体需要的关系中B、自我价值与社会价值的统一C、对人
为什么活着的基本观点D、对人生目的和实践活动进行认识和评价时所持的基本观点
答案：D
81、人生价值内在地包含了人生的自我价值和社会价值两个方面。关于自我价值和社会价值关系的描述正
确的有()。
A、没有社会价值，人生的自我价值就无法存在B、二者既相互区别又密切相连、相互依存C、
人生的社会价值是实现是人生的自我价值的前提D、人生的自我价值是社会存在和发展的重要条件
答案：A
82、人生价值是一种特殊的价值，是人的生活实践对于社会和个人所具有的作用和意义，它主要回答：(
)。
A、人为什么活着B、世界的本源是什么C、人应该怎样对待生活D、什么样的人生才有意义
答案：D
83、人生价值是一种特殊的价值，是人的生命及其实践活动对于社会和个人所具有的作用和意义。人生价
值包含了人生的自我价值和社会价值两个方面。下列关于社会价值和自我价值的说法中正确的是()。
A、人生的自我价值是指个人对社会的责任和贡献B、一个人社会价值的大小与他对社会的贡献无关
C、人生的自我价值和社会价值共同构成了人生价值的矛盾统一体D、人生的社会价值是个体的
人生活动对自己生存和发展所具有的价值
答案：C
84、人生价值是自我价值和社会价值的统一。人生的自我价值主要表现为()。
A、社会对个人的尊重和满足B、对自身物质和精神需要的满足程度C、国家对个人的积极评价
D、个人通过劳动、创造为社会和人民所做的贡献
答案：B
85、人生理想的实现就是把理想从观念转变为()。
A、行动B、现实C、态度D、结果
答案：B
86、人生目的回答人为什么活着，人生()回答人应当如何活着，人生价值回答怎么样的人生才有价值。
A、态度B、想法C、理想D、方向
答案：A
87、人生目的是对()这一人生根本问题的认识和回答。
A、“人为什么活着”B、“做什么人”C、“怎样做人”D、“人为什么发展”
答案：A
88、人生目的是指人()的观点和主张，是人生的根本愿望和目标。
A、为什么发展B、为什么活着C、为什么工作D、为什么努力
答案：B
89、人生态度是指人们通过生活实践形成的对人生问题的一种稳定的()和精神状态。
A、心理问题B、心理倾向C、心理矛盾D、实际行动
答案：B
90、人生态度与人生目的、人生价值的关系是（）。
A、人生态度与人生目的、人生价值无关B、人生态度既受人生目的、人生价值的决定，又影响人生目
的、人生价值的实现C、人生态度决定人生价值D、人生态度决定人生目的
答案：B
91、人生态度主要回答()。A、人为什么活着B、世界的本源是什么C、人应该怎样对待生活D、什么样的人生才有意义
答案：C
92、人在社会生活中所处的具体环境，称为()。
A、顺境B、修养C、境遇D、逆境
答案：C
93、认识和处理人生问题的重要着眼点和出发点是()。
A、个人与群众的关系问题B、个人与社会的关系问题C、个人与国家的关系问题D、个人
与集体的关系问题
答案：B
94、任何一个健康的人都有自己的人生态度，但并非所有人的人生态度都是正确的。下面哪些行为反映的
是不正确的人生态度：()。
A、与时俱进，开拓创新B、浑浑噩噩，及时行乐C、勇于拼博，艰苦创业D、知难而进，乐观向上
答案：B
95、如何认识对待生与死，体现了一个人人生境界的高低，人的生命是有限的，而生命的哪些要素是无限
的：()。
A、长度B、宽度C、价值D、高度
答案：C
96、实现人生价值的根本途径是()。
A、培养积极进取的人生态度培养积极进取的人生态度。B、自觉提高自我的主体素质和能力C、
进行有意识、有目的的创造性实践活动D、选择与社会主导价值观相一致的人生价值目标
答案：C
97、世界观是：()。
A、人们认识主观世界改造客观世界的根本方法B、人们对整个世界最根本的看法和观点的总和
C、对人生目的和人生价值的根本看法D、科学的人生态度
答案：B
98、视金钱为圣物，以追逐和获取金钱为人生的目的和生命的全部意义的是()人生观。
A、享乐主义B、拜金主义C、实用主义D、个人主义
答案：B
99、突出强调以个人为中心，否认社会和他人的价值的是()。
A、极端个人主义B、极端利己主义C、狭隘功利主义D、极端功利主义
答案：A
100、为人民服务的人生目的是建立在()。
A、机械唯物主义基础之上的B、历史唯物主义基础之上的C、客观唯心主义基础之上的D、主观
唯心主义基础之上的
答案：B
101、为什么要走中国特色社会主义法治道路的原因中，下面错误的是()。
A、人民的自由选择B、历史的必然结论C、社会主义国家性质决定D、我国基本国情
的必然选择
答案：A
102、我们大学生理应具备的素质不包括()。
A、崇高的理想信念B、高尚的道德水准C、精致的利己主义D、高强的本领才干
答案：C
103、我们现在所处的新时代，是决胜全面建成小康社会，进而全面建成()的时代。
A、中国法治社会B、社会主义现代化强国C、中国文明社会D、中国经济强国
答案：B
104、我们应当反对错误人生观，以下哪个不属于错误人生观()。
A、拜金主义B、恐怖主义C、享乐主义D、极端个人主义
答案：B
105、习近平指出：“这就像穿衣服扣扣子一样，如果第一粒扣子扣错了，剩余的扣子都会扣错。人生的
扣子从一开始就要扣好。”这段话讲的是()。
A、儿童价值观养成问题B、少年价值观养成问题C、青年价值观养成问题D、中年价值观养成问题
答案：C
106、下列不是人生价值的评价方法的是()。
A、既要理论学习，也要认真实践B、既要注重社会贡献，也要注重完善自身C、既要看贡献的
大小，也要看尽力的程度D、既要尊重物质贡献，也要尊重精神贡献答案：A
107、下列有关人生价值评价的说法中，正确的是()。
A、个人的能力越强，其人生价值也就越大B、个人的行为动机越高尚，其人生价值也就越大C、
个人对社会的贡献越多，其人生价值也就越大D、个人从社会中得到的满足越多，其人生价值也就越大
答案：C
108、下列做法错误的是()。
A、以昂扬乐观的态度面对人生前方。B、意识到人生的价值在于奉献，在工作中尽心尽力。C、
把个人私利视为人生的价值追求，漠视其他义务与责任。D、满怀希望与激情，不断开拓人生新境界。
答案：C
109、下面关于社会主义思想道德与法律的两者关系的论述中，不正确的是()。
A、思想道德为法律提供思想指引和价值基础B、法律为思想道德提供制度支撑和法律保障C、两者
在调节领域上相同，在调节方式和调节目标上不同D、思想道德和法律都是调节人们思想行为、协调
人际关系、维护社会秩序的重要手段。
答案：C
110、现实生活中，人们对待人生的态度千差万别、多种多样，但归纳起来无外乎两种：积极进取的人生
态度和消极无为的人生态度。下列选项中，表现了积极进取的人生态度的是()。
A、玩世不恭B、勇于开拓C、怨天尤人D、安于现状
答案：B
111、要成为担当民族复兴大任的时代新人，大学生应通过思想道德素质和()的不断提升，切实提高思想
觉悟、道德水准和文明素养，展现出奋进者、开拓者、奉献者的新风貌、新姿态。
A、价值观B、人生观C、聪明才智D、法治素养
答案：D
112、一个人的()往往制约着他对整个世界和人生的看法，从而对个人的世界观、人生观产生重要的影响
。
A、人生价值B、人生态度C、人生信仰D、人生目的
答案：B
113、一个人有什么样的人生观就会有什么样的()。
A、人生目的B、人生态度C、人生价值D、人生信仰
答案：B
114、以下关于个人利益与社会利益的关系，不正确的说法是()。
A、个人利益的满足只能是在一定的社会条件下、通过一定的社会方式来实现。B、个人利益与社
会利益始终是一致的。C、社会利益不是个人利益的简单相加，而是所有人利益的有机统一。D、
社会利益离不开个人利益，个人利益也离不开社会利益。
答案：B
115、在当今社会变革，利益关系调整和各种文化思潮碰撞激荡给人们思想观念带来深刻影响的社会条件
下，人生观呈现复杂多变、多元多样状态，下面人生观正确的是：()。
A、人生观决定世界观B、世界观决定人生观C、具有唯心主义世界观，人生观一定是不正确的
D、极端个人主义的人生观
答案：B
116、在我国，国家利益、社会整体利益和个人利益从根本上来讲具有()。
A、相似性B、矛盾性C、独立性D、一致性
答案：D
117、正如马克思所指出的：“蝴蛛的活动与织工的活动相似，蜜蜂建筑蜂房的本领使人间的许多建筑师
感到惭愧。但是，最蹩脚的建筑师从一开始就比最灵巧的蜜蜂高明的地方，是他在用蜂蜡建筑蜂房以前，
已经在自己的头脑中把它建成了。”这句话说明了()。
A、人的实践活动是有意识的。人能够对自己的存在和活动的内容、方式有所“观”，并且根据一定的“
观”作出选择、采取行动。B、人类来源于自然界，和自然界的其他生物一样，也要进行新陈代谢、
繁衍后代，经历生老病死的自然过程。C、人的生命活动不同于动物的生命活动，人是以劳动求得生
存和发展。D、人类在脱离动物状态而转变为人的过程中，劳动发挥了决定性的作用。
答案：A
118、主张个人本身就是目的，具有最高价值，社会和他人只是达到个人目的的手段的是()人生观。
A、享乐主义B、拜金主义C、实用主义D、个人主义
答案：D
119、()既是面向未来的，也是面对现实的。
A、马克思主义B、共产主义C、中国特色社会主义D、社会主义
答案：B
120、()是人的精神世界的核心，是人精神上的“钙”。A、法律素养B、道德素质C、理想信念D、人生价值
答案：C
121、()是中华民族近代以来最伟大的梦想。
A、实现中华民族伟大复兴B、实现现代化C、实现祖国统一D、实现民主法治
答案：A
122、()思想以其科学而高尚的品质，代表了人类社会迄今最先进的人生追求。
A、生当作人杰、死亦为鬼雄B、忠于国家，报效祖国C、自由平等、公正法治D、服务人民、奉
献社会
答案：D
123、“个人的抱负不可能孤立地实现，只有把它同时代和人民的要求紧密结合起来，用自己的知识和本
领为祖国、为人民服务，才能使自身价值得到充分实现。如果脱离时代、脱离人民，必将一事无成。”这
段话的意思是()。
A、不实现个人抱负，就不会创造社会价值B、实现自我价值是因，创造社会价值是果C、社会
价值的创造过程与自我价值的实现过程是不相关的D、人生的自我价值必须与社会价值相结合，并通
过社会价值表现出来
答案：D
124、“饥寒的年代里，理想是温饱；温饱的年代里，理想是文明。离乱的年代里，理想是安定；安定的
年代里，理想是繁荣。”这一句诗体现了理想的()特征。
A、超越性B、实践性C、时代性D、阶级性
答案：C
125、“千里之行，始于足下。”理想的实现，需要每个人从我做起，从现在做起，从平凡工作做起。这
是因为()。
A、理想是人们的精神支柱B、社会实践是科学知识产生的源泉C、把理想变成现实，需要实
实在在的实践D、有了坚定的信念，理想就会变成现实
答案：C
126、“躺平”作为一种生活态度，往往与年轻人在压力面前主动选择放弃、回避与退却有关，为改变这
一状态，我们应该树立()的人生态度。
A、人生当务实B、人生须认真C、人生应勤俭D、人生要进取
答案：D
127、“现实是此岸，理想是彼岸，中间隔着湍急的河流，行动则是架在川上的桥梁。”这个比喻表达的
是()。
A、理想来源于现实，等同于现实B、理想要变成现实，必须经过人们的实践和辛勤劳动C、只有
经过实践检验，成为了现实的理想才是科学的理想D、只要投身实践，任何美好的理想一定实现
答案：B
128、“志不强者智不达”“志当存高远”。大量事实告诉人们，那些在事业上取得伟大成就、对人类作
出卓越贡献的人，都是在青年时期就立下了鸿鹄之志，并为之坚持不懈、努力奋斗。以下与此含义一致的
是()。
A、“功崇惟志，业广惟勤”B、“夙夜在公”C、“己欲立而立人，己欲达而达人”D、“己
所不欲，勿施于人”
答案：A
129、《共产党宣言》问世于()。
A、1842年B、1748年C、1848年D、1742年
答案：C
130、2012年11月29日，中共中央总书记习近平带领新一届中央领导集体参观中国国家博物馆“复兴之路
”展览现场。习近平定义“中国梦”——()就是中华民族近代以来最伟大的梦想。
A、建设共产主义社会B、诚实劳动争取美好生活C、建立人民当家作主的国家政权D、实现
中华民族伟大复兴
答案：D
131、处在不同社会发展阶段的人们，对社会发展规律认识和把握的深度与广度不同，所形成的理想也必
然不同。这体现了理想具有()。
A、阶级性B、预见性C、时代性D、主观性
答案：C
132、从本质上讲，理想和信念都是人类在()基础上产生的一种特殊的社会意识和精神现象。
A、社会实践B、哲学思维C、思想发展D、科学研究
答案：A
133、大学生理想信念建立的基础包括()。
A、建立在对基本国情的准确把握上B、建立在对历史规律的正确认识上C、建立在对科学
理论的理性认同上D、以上均对
答案：D134、大学生要树立马克思主义的信仰，因为马克思主义具有持久的生命力、马克思主义以改造世界为己
任、()。
A、马克思主义学术价值高B、马克思主义是理论C、马克思主义是伟人马克思、恩格斯创立的
D、马克思主义是科学而崇高的
答案：D
135、大学生中的共产党员和先进分子应树立的远大理想是()。
A、建设有中国特色的社会主义B、共产主义的远大理想C、实现中华民族的伟大复兴D、提高
中国的国际地位
答案：B
136、当代中国，建设中国特色社会主义是我们共同的理想信念，它的基本内容是在中国共产党领导下，
走中国特色社会主义道路，实现()。
A、大同世界B、小康社会C、和谐社会D、中华民族伟大复兴
答案：D
137、当个人理想和社会理想发生矛盾时，我们应该()。
A、在社会理想中实现个人理想B、用个人理想改造社会理想C、在个人理想中实现社会理想
D、使个人理想服从于社会理想
答案：D
138、当教师，要当一个模范教师；当科学家，要当一个对国家有突出贡献的科学家；当解放军战士，要
当一个最英勇的解放军战士；当工人，要当一个新时代的劳动模范；当农民，要当一个对改变农村面貌有
贡献的农民。这些都是人生理想中()。
A、生活理想的表现B、社会理想的表现C、道德理想的表现D、职业理想的表现
答案：D
139、党的十八大提出了与实现中华民族伟大复兴“中国梦”相辅相成的“两个一百年”奋斗目标：“到
中国共产党成立100年时全面建成小康社会的目标一定能实现；到新中国成立100年时建成富强、民主、文
明、和谐的社会主义现代化国家。”——“两个一百年”奋斗目标是理想()特征的集中体现。
A、阶级性B、现实性C、超越性D、社会性
答案：C
140、党的十八大以来，以习近平同志为主要代表的中国共产党人，顺应时代发展，从理论和实践结合上
系统回答了新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义，怎样坚持和发展中国特色社会主义这个重大时
代课题，创立了()。
A、习近平新时代中国特色社会主义思想B、中国特色社会主义新时代思想C、习近平新时代中国特
色社会主义理论D、中国特色社会主义思想
答案：A
141、党的十九大指出，经过长期努力，中国特色社会主义进入新时代，这是我国发展新的()。
A、历史阶段B、历史方位C、历史时期D、历史时代
答案：B
142、邓小平明确指出：“为什么我们过去能在非常困难的情况下奋斗出来，战胜千难万险使革命胜利呢?
就是因为我们有理想，有马克思主义信念，有共产主义信念。”邓小平的这句话意思是说()。
A、理想信念是我们的指路明灯B、理想信念是我们的精神支柱C、理想信念是我们的现实基
础D、有科学和不科学的区分
答案：B
143、邓小平说：“我们过去几十年艰苦奋斗，就是靠用坚定的信念把人民团结起来，为人民自己的利益
而奋斗。没有这样的信念，就没有凝聚力。没有这样的信念，就没有一切。”这充分说明：()。
A、信念就是一切B、信念是评判事物的标准C、信念是一种强大的精神力量D、信念是认
识事物的基点
答案：C
144、邓小平说：“美好的前景如果没有切实的措施和工作去实现它，就有成为空话的危险。”这说明()
。
A、社会实践是联系理想和现实的桥梁B、有了理想并不意味着成功，更不意味着已经成功C、
把理想转变为现实不需要艰苦奋斗、勇于实践D、只要付诸行动，人们对于美好未来的向往和追求都能
成为现实
答案：A
145、邓小平在总结中国历史经验时曾深刻地指出：“我们过去几十年艰苦奋斗，就是靠用坚定的信念把
人民团结起来，为人民自己的利益而奋斗。没有这样的信念，就没有凝聚力。没有这样的信念，就没有一
切。”这里强调说明的是()。
A、人与人之间必须团结互助B、艰苦奋斗是我们的传家宝C、集体利益和个人利益是对立统一的
D、科学信念是人们追求理想的强大动力
答案：D146、对吃穿住用的构想以及对爱情婚姻家庭方面的追求目标，是人们的()。
A、生活理想B、职业理想C、道德理想D、社会理想
答案：A
147、对理想和现实的关系理解正确的是()。
A、理想源于现实，受现实的规定和制约B、理想超越现实，是有实现可能性的未来的现实C、理想
与现实没有联系D、理想是不可实现的现实
答案：B
148、革命家陶铸说：“无论在什么样的社会里，一个人的理想，是为了多数人的利益，为了社会进步，
对社会生产力的发展起促进作用，也就是说，合乎社会发展规律就是伟大理想。”其意是说()。
A、所有理想都是合乎社会发展规律的B、建立在科学基础上的正确的理想才是伟大的理想C、
不能要求每个人的理想都是伟大的D、理想没有伟大和不伟大的区分
答案：B
149、个人理想和社会理想的统一性表现在()。
A、社会理想从属于个人理想B、个人理想的实现要以社会理想的实现为前提和基础C、强调个人
理想从属于社会理想，就会排斥和抹杀个人理想D、个人理想决定、制约着社会理想
答案：B
150、个人理想与社会理想的关系实质是()。
A、个人与社会矛盾的体现B、社会对个人的支撑体现C、个人与社会的关系在理想层面的反映
D、社会与个人互动关系的体现
答案：C
151、共产党人的最高理想是实现共产主义，在不同历史阶段又有代表那个阶段最广大人民利益的奋斗纲
领，现阶段我国各族人民的奋斗纲领是()。
A、脱贫致富奔小康B、实现共同富裕C、建设有中国特色的社会主义D、弘扬民族精神
和时代精神
答案：C
152、共产主义是一种理想、一种制度、一种学说，更是()。
A、一种方法B、一种立场C、一种观点D、一种实践
答案：D
153、古今中外成千上万的英模人物，面对人生道路上的艰难曲折，以坚定的信心在逆境中奋起，最后赢
得成功，成为后人学习的榜样。这启示我们，对于人生旅途中的逆境，应当采取的正确态度是()。
A、大胆正视，积极应对B、居安思危，自制自励C、怨天尤人，自暴自弃D、谦虚谨慎，戒骄戒躁
答案：A
154、关于共产主义的远大理想，表述错误的有()。
A、共产主义理想离现实太远，只是人们停留在头脑中的美好想象B、共产主义社会是人类社会发展
的方向C、共产主义社会是马克思主义科学预测的未来社会的理想状态D、共产主义是崇高的社
会理想
答案：A
155、胡锦涛指出：“必须认识到，我们现在的努力以及将来多少代的持续努力，都是朝着实现共产主义
这个最终目标前进的。同时必须认识到，实现共产主义是一个非常漫长的历史过程，我国现在仍处于并将
长期处于社会主义初级阶段。我们必须从这个实际出发确定现阶段的奋斗目标，脚踏实地地推进我们的事
业。‛这段话说明（）。
A、共产主义是一定能够实现的 B、追求共产主义远大理想与坚定中国特色社
会主义共同理想是统一的 C、实现共产主义是一个非常漫长的过程 D、只要确定
现阶段的奋斗目标，共产主义就一定能够实现
答案：B
156、坚持社会主义和共产主义理想信念的()精神，是革命道德的灵魂。
A、艰苦奋斗B、勤俭节约C、不屈不挠D、为人民服务
答案：C
157、检验信念正确与否、科学与否的唯一标准是()。
A、科学理论B、社会实践C、主观愿望D、真诚信仰
答案：B
158、解决人生目的和奋斗目标的问题，最根本的是要靠()。
A、法制教育B、理想信念C、社会舆论D、文化素质
答案：B
159、科学、崇高的理想信念对大学生成长成才具有重要意义，主要表现在：指导大学生做什么人、指引
大学生走什么路和()。
A、激励大学生自我奋斗B、激励大学生为什么学C、激励大学生成名成家D、激励大学生更早成熟答案：B
160、科学、崇高的理想信念对大学生成长成才具有重要意义，主要表现在：指引大学生走什么路、激励
大学生为什么学和()。
A、指导大学生做什么人B、指导大学生做什么事C、指导大学生做什么职业D、指导大学生如
何成功
答案：A
161、科学理想是人们在社会实践基础上，对社会历史发展客观规律的正确把握，是人的()。
A、主观能动性与社会发展客观趋势的一致性的反映B、知识水平与实践能力一致性的反映C、
形象思维和抽象思维一致性的反映D、审美需要与道德需要一致性的反映
答案：A
162、空想和理想都是人们对未来的一种想象，但空想与理想的根本区别在于：空想()。
A、最大的发挥了人的主观能动性，实现了人的主体性B、是脱离实际的主观臆想，没有实现的可能
性C、超越了现实，实现了人的自由D、是人脑的机能，实现了人对动物的超越
答案：B
163、孔子说“三军可夺帅也，匹夫不可夺志也”；墨子说“志不强者智不达”；诸葛亮说“志当存高远
”。这里的“志”是指()。
A、志趣B、志气C、理想信念D、意志
答案：C
164、牢固树立中国特色社会主义共同理想、坚定共产主义远大理想的理论前提是（）。
A、马克思主义 B、毛泽东思想C、邓小平理论 D、“三个代
表”重要思想
答案：A
165、理想，是人们在实践中形成的()。
A、有实现必然性的对美好未来的追求和向往B、不可实现性的对美好未来的追求和向往C、超越
客观性的对美好未来的追求和向往D、有实现可能性的对美好未来的追求和向往
答案：D
166、理想的超越性表现在()。
A、同一定社会的历史条件相联系B、同一定时代的生产力发展水平相联系C、能为社会大多数人谋
利益D、来源于社会现实又高于社会现实
答案：D
167、理想的实现是一个过程，以下关于这个过程特征的错误概括是：()。
A、长期性B、曲折性C、艰巨性D、反复性
答案：D
168、理想的形成和确定、追求和实现是个完整过程，不能把理想与人们对理想的追求分开，离开了人们
追求理想的行动，理想就不成其为理想了，这说明理想具有()。
A、实践性B、思想性C、时代性D、多样性
答案：A
169、理想和现实的统一性表现在()。
A、理想就是现实B、有了坚定的信念，理想就能自动变为现实C、现实是理想的基础，理想是现
实的未来D、理想总是美好的，而现实中既有美好的一面也有丑陋的一面
答案：C
170、理想来源于现实，包含着现实的因素，并且将来会变成新的现实。把理想变成现实，最根本的是要(
)。
A、坚定信念B、提升境界C、付诸行动D、展望未来
答案：C
171、理想区别于幻想、空想的特点是()。
A、理想是个人对幻想空想的改进B、理想源于实践具有实现可能，是对未来的向往和追求C、理想
是永恒的，幻想和空想可以随时间的变化而变化D、知识渊博的人具有崇高的理想，而空想幻想则
源于无知
答案：B
172、理想是()。
A、与生活愿望相结合并指向未来的想象B、缺乏客观根据的随心所欲的对未来的想象C、在实践中
形成的、有实现可能性的、对未来社会和自身发展目标的向往与追求D、与现实有很大差距，毫无
实现可能的种未来想象
答案：C
173、理想是多方面和多类型的。从主体上划分，理想有()。
A、政治理想和道德理想B、个人理想和社会理想C、远期理想和近期理想D、职业理想和生活理想
答案：B174、理想是人们的世界观、人生观、价值观在奋斗目标上的()。
A、本质体现B、集中体现C、统一体现D、必然体现
答案：B
175、理想是一定社会关系的产物，它必然地带有特定时代的烙印，在阶级社会中，还必然带着()。
A、人的烙印B、民族的烙印C、动物的烙印D、阶级的烙印
答案：D
176、理想信念遍及社会生活的所有领域，贯穿于人类活动的所有方面，呈现出许多不同的类型。其中，
追求高尚的理想人格，使自己富有人格魅力，成为一个为社会所需要、为他人说喜欢的人，这属于()。
A、职业领域的理想信念B、道德领域的理想信念C、生活领域的理想信念D、社会领域的理想信念
答案：B
177、理想信念的实践性是指，人们的理想信念()。
A、在阶级社会里会打下阶级的烙印B、是一种纯粹的主观现象和静止的精神状态C、存在于人
的内心深处，属于一种精神现象D、包含着人们的行动意志，是一种从精神向行动的转变过程
答案：D
178、理想信念对每个人的人生意义重大，理想信念的作用主要表现在：提供人生的前进动力、提高人生
的精神境界和()。
A、提高人生的知识含量B、指引人生的奋斗目标C、增加人生的财富水平D、使人生一帆风顺
答案：B
179、理想信念是人精神上的“钙”。没有理想信念，理想信念不坚定，精神上就会“缺钙”，就会得“
软骨病”。关于理想信念，下列说法错误的是：()。
A、理想是对信念坚信不疑的追求B、信念是追求理想的强大动力C、理想和信念既区别又联系
D、理想是信念的根据和前提
答案：A
180、理想信念之所以能成为一种推动人生实践和社会生活的精神动力，是因为它具有()。
A、思想性B、实践性 C、时代性 D、超越性
答案：B
181、理想与现实本来就是一对矛盾，它们是对立统一的关系。对立性体现在()。
A、理想是“应然的”，现实是“实然的”B、理想是未来的现实，现实是理想的基础C、理想
包含现实，现实包含理想因素D、在一定条件下，理想必定转化为现实
答案：A
182、理想与现实的统一性表现在()。
A、理想就是现实B、有了坚定的信念，理想就能变为现实C、理想总是美好的，而现实有好的一面
，也有丑陋的一面D、现实是理想的基础，理想是现实的未来
答案：D
183、理想与现实是一对矛盾，它们是对立统一的关系。二者的统一性表现在()。
A、理想属于“应然”，现实属于“实然”B、理想是主观的，现实是客观的C、理想是完美的
，现实是有缺陷的D、现实中包含着理想的因素，理想中也包含着现实
答案：D
184、理想与现实它们是对立统一的关系。其中统一性体现在()。
A、理想是“应然”的，现实是“实然”的B、理想是观念的，现实是客观的C、理想是完美的
，现实是有缺陷的D、理想来源于现实，在将来又会变成新的现实
答案：D
185、理想作为一种精神现象，是人类社会实践的产物。理想源于现实，又超越现实，在现实中有多种类
型。从层次上划分，理想有()。
A、个人理想和社会理想B、道德理想和政治理想C、生活理想和职业理想D、崇高理想和一般理想
答案：D
186、理想作为一种社会意识形态，不是从天而降的，而是()。
A、社会存在的反映，是从社会实践中产生的B、人们头脑中构造出来的C、能为社会大多数人谋
利益的构想D、人们的政治立场和世界观在人生奋斗目标上的体现
答案：A
187、马克思主义理想信念的基础是()。
A、科学B、信仰C、革命D、知识
答案：A
188、马克思主义最崇高的社会理想是()。
A、实现共产主义B、建设社会主义C、发展民主主义D、摆脱贫穷落后
答案：A189、没有信念的理想是虚幻的，没有理想的信念是空泛的。据此，人们在确立理想信念时，应该()。
A、超越生活体验和实际行动B、把崇高的理想与坚定的信念结合起来C、学会对不同的理想信念进
行辨别和选择D、把个人理想信念与社会理想信念结合起来
答案：B
190、面对一系列人生重大课题的解决，如人生观的确立，价值观的选择等，每个人都需要有一个总的原
则和目标，而导引这一切的明亮灯塔正是人生的()。
A、理想与信念B、修养与境界C、道德与法律D、思想原则与行为准则
答案：A
191、判断什么样的人生才有意义指的是()。
A、人生目的B、人生态度C、人生价值D、人生追求
答案：C
192、区别高尚充实的人生与庸俗空虚的人生的是()。
A、有无崇高的道德修养B、有无丰富的科学文化知识C、有无科学而崇高的理想信念D、有无
积极向上的精神追求
答案：C
193、确立理想信念最集中和突出的时期是()。
A、少年时期B、青年时期C、中年时期D、幼儿时期
答案：B
194、人和动物的区别是人有精神生活，而理想信念是人精神生活的()。
A、一部分B、核心C、次要部分D、大部分
答案：B
195、人们在实践中形成的、有实现可能性的、对未来社会和自身发展目标的向往与追求，是人们的世界
观、人生观和价值观在奋斗目标上的集中体现的精神现象是：()。
A、信念B、意志C、情感D、理想
答案：D
196、人们在一定的认识基础上确立的、对某种思想或事物坚信不疑并身体力行的精神状态是：()。
A、信念B、理想C、情感D、意志
答案：A
197、任何信仰都包含着两个基本方面，它们是()。
A、信念和思想B、意志和情感C、信念和理想D、信念和精神
答案：C
198、如果说现实是此岸，理想是彼岸，那么唯有()才能架起联通二者的桥梁。
A、意志B、实践C、执着D、信念
答案：B
199、实现个人理想的前提和基础是实现()。
A、致富理想B、家庭理想C、社会理想D、求知理想
答案：C
200、实现理想的根本途径是()。
A、设计好理想B、理论学习C、艰苦奋斗、勇于实践D、人际交往
答案：C
201、实现理想的思想基础是()。
A、正确认识理想与现实的关系B、确立正确的理想与信念C、正确对待实现理想过程中的顺
境与逆境D、认清实现理想的长期性与复杂性
答案：A
202、实现理想会出现逆境，逆境()。
A、降低了实现理想目标的可能性B、不会消解实现理想目标的可能性C、提高了实现理想目标
的可能性D、消解了实现理想目标的可能性
答案：B
203、实现理想信念的根本途径是()。
A、社会实践B、志存高远C、理论学习D、提高情商
答案：A
204、属于社会理想的是()。
A、科学发展观B、社会主义初级阶段C、小康社会D、中国特色社会主义的共同理想
答案：D
205、树立中国特色社会主义共同理想的信念，必须坚定对中国共产党的信任、坚定走中国特色社会主义
道路的信念()。
A、坚定“缩小贫富差距”的信念B、坚定实现中华民族伟大复兴的信心C、坚定战胜国际金融危
机的信念D、坚定中国改革成功的信念
答案：B206、孙中山曾激励广大青年：“要立志做大事，不要立志做大官。”就是希望青年人要()。
A、个人奋斗B、不做大官C、做对自己一生发展有影响的大事D、以国家民族的命运为己任
，不以个人的荣华富贵为人生理想
答案：D
207、推动人生自觉活动的力量可能来源人自身内部或外部的许多方面，但其中最根本最持久的是()。
A、人的素质和品德B、人生的修养和境界C、人生理想和信念D、人生的情感和态度
答案：C
208、我国的社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和()的发展之间的矛盾。
A、不充分B、不平衡C、不平衡不充分D、不充分不平衡
答案：C
209、我们之所以要确立马克思主义的科学信仰，是因为()。
A、马克思主义具有持久生命力B、马克思主义设想了非常完美的理想社会C、马克思是个名
人D、马克思主义穷尽了世间一切真理
答案：A
210、无产阶级革命家陶铸在《崇高的理想》一文中赞扬我国历史上的民族英雄、人民英雄、发明家和科
学家的时候，指出：“所有这些人都是具有伟大理想并坚决为他们的伟大理想而斗争的人……他们为了自
己的伟大理想，有些人家可以不要，有些人官可以不做，有些人生命可以抛弃，有些人真正做到了富贵不
能淫，贫贱不能移，威武不能屈的地步。”可见，崇高理想是()。
A、人们主观意志的自然体现B、不需要客观根据的主观想象C、不必通过艰苦奋斗就能展现出
来的现实D、激励人们战胜邪恶和腐朽，向着既定目标奋斗进取的力量源泉
答案：D
211、希望选择一种理想的职业，找到一个理想的工作；希望自己在工作和职业活动中达到理想的境界，
取得理想的成绩。这是()。
A、生活领域中的理想B、职业领域中的理想C、道德领域中的理想D、社会领域中的理想
答案：B
212、下列表述对理想与现实的关系作出正确概括的是：()。
A、对立统一B、相互否定C、比较竞争D、互不干涉
答案：A
213、下列对信念的解释中，正确的是()。
A、信念体现了认识的正确性B、信念表现了真诚信服的态度C、信念是对客观事物发展规律的
反映D、信念是对人生目标的坚定追求，具有合理性和科学性
答案：B
214、下列关于大学生树立中国特色社会主义共同理想的说法，错误的是()。
A、坚定对中国共产党的信任B、坚定中国特色社会主义信念C、坚定实现中华民族伟大复兴的
信心D、坚决排斥其他信仰
答案：D
215、下列关于人们对未来的向往和追求中，属于社会理想的是()。
A、“三十亩地一头牛，老婆孩子热炕头”B、“富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈”C、
谋一个适合自己的职位，干一番益于人民的事业D、把我国建设成为富强、民主、文明的社会主义
现代化国家
答案：D
216、下列关于中国特色社会主义说法不正确的是()。
A、中国特色社会主义根植于中国大地，反映中国人民的意愿B、中国特色社会主义适应中国时代发展
进步的要求C、中国特色社会主义就是“人道的民主的社会主义”D、中国特色社会主义的共同
理想是实现中华民族的伟大复兴
答案：C
217、下列属于科学信念的是()。
A、生死有命，富贵在天B、金钱万能，有钱就有一切C、个人本身就是目的，社会只是达到个人目
的的一种手段D、社会主义必然代替资本主义，全世界最终必然实现共产主义
答案：D
218、下列特征中不属于理想特征的是()。
A、超越性B、多样性C、主观性 D、现实性
答案：C
219、下列选项中属于科学信念的是()。
A、金钱是伟大的，人是渺小的B、人生充满苦难和罪恶，尘世很难有幸福，幸福只能在天国C、
社会主义必然代替资本主义，全世界最终必然实现共产主义D、个人本身就是目的，具有最高价值，
社会只是个人达到目的的一种手段答案：C
220、现阶段，()是全国各族人民的共同理想。
A、建设小康社会B、建设和谐社会C、建设和发展中国特色社会主义D、建设现代化强国
答案：C
221、现阶段科学的理想信念的基础是()。
A、社会主义荣辱观B、马克思主义科学世界观C、构建社会主义和谐社会理论D、建设
中国特色社会主义的理论
答案：B
222、现阶段我国各族人民的共同理想是：()。
A、构建社会主义和谐社会B、实现中华民族伟大复兴C、实现共产主义社会D、建设社会
主义法治社会
答案：B
223、现阶段我国各族人民建设中国特色社会主义的共同理想和我们党建立共产主义社会的最高理想，属
于人生理想中()的内容。
A、生活理想B、职业理想C、道德理想D、政治理想
答案：D
224、现实生活中，当人遇到特殊困难或重大打击时，如果没有一种力量来支撑，人就会垮下来。这时起
着精神支柱作用，支撑着人的精神和意志，使人在困难和逆境中振作起来，战胜艰难险阻的是()。
A、人的理想信念B、人的主观想象C、人的经济实力D、人的思想感情
答案：A
225、新时代的判断依据是：()。
A、我国的社会主要矛盾B、久经磨难的中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃C、
新时代是决胜全面建成小康社会、进而全面建设社会主义现代化强国的时代D、新时代是全体中华儿
女勠力同心、奋力实现中华民族伟大复兴中国梦的时代
答案：A
226、新时代中国特色社会主义思想，明确中国特色社会主义最本质的特征是()。
A、“五位一体”总体布局B、“四个全面”战略布局C、人民利益为根本出发点D、中国
共产党的领导
答案：D
227、信念包含有强烈的情感，因此信念具有()。
A、不稳定性B、稳定性C、随意性D、脆弱性
答案：B
228、信念的稳定性是()。
A、绝对的B、因人而异的C、非绝对的D、不确定的
答案：C
229、信念的最集中、最高的表现形式是()。
A、理想B、意志C、价值D、信仰
答案：D
230、信念具有层次性，在下列信念中，相比较高层次的一种信念是()。
A、追求爱情的信念B、成为作家的信念C、中国特色社会主义的信念D、对金钱的崇拜
和信仰
答案：C
231、信念是()。
A、一种知识体系B、一种思想和理论C、强调人的认识的正确性与科学性D、认知、情
感和意志的统一体
答案：D
232、信念是人类特有的精神现象，它是()。
A、情感的唯一产物B、意志的主要体现C、通过认识的就可以形成的D、认知、情感和
意志的统一体
答案：D
233、信念同理想一样，是人类特有的精神现象，它的特征主要执着性、()和多样性。
A、时代性B、支撑性C、超越性D、实践性
答案：B
234、信念最集中、最高的表现形式是：()。
A、意志B、理想C、情感D、信仰
答案：D
235、信念作为人的意识的一部分，是人类特有的一种精神状态，信念对人生的重要作用体现在，信念是
人们()。A、追求理想的强大动力B、对客观事物的本质和发展规律的正确反映C、联系现实和理想的桥梁
D、评判事物的标准
答案：A
236、信仰是信念最集中、最高的表现形式，信仰有()。
A、科学的与人文的B、理性的与情感的C、科学的与非科学的D、宗教的与哲学的
答案：C
237、一般而言，理想越高远，实现过程就越()。
A、容易和顺利B、复杂和长期C、简单和短暂D、不需要意志和信心
答案：B
238、一个人“内心空虚、成天无所事事、做一天和尚撞一天钟”，其深层次原因是()。
A、没有事情可做B、缺乏激情C、缺乏理想D、贪图享受
答案：C
239、一个人如果没有崇高的理想或者缺乏理想，就会像一艘没有舵的船，随波逐流，难以顺利到达彼岸
。这主要说明了理想是()。
A、人生的指路明灯B、人们对某种思想理论所抱的坚定不移的观念和真诚信服的态度C、人们
的主观意志和想当然D、人们对未来缺乏客观根据的想象
答案：A
240、一个人需要有一定的信念，信念具有以下特征()。
A、稳定性、多样性、复杂性B、执着性、支撑性、多样性C、稳定性、复杂性、渐进性D、多样
性、亲合性、渐进性
答案：B
241、以下关于理想表述错误的是()。
A、理想带有时代的烙印，在阶级社会中，还必然带有特定阶级的烙印B、理想之所以能够成为一种
推动人们创造美好生活的巨大力量，就在于它不仅具有现实性，而且具有预见性C、理想是人的主
观能动性与社会发展客观趋势的一致性的反映，是人们在正确把握社会历史发展客观规律的基础上形成的
，因此理想必然可以实现D、实践产生理想，理想指引实践，理想与实践的相互作用推动着人们立足现
实、着眼未来，在奋斗中追求，在追求中奋斗
答案：C
242、以下关于信念的错误观点是()。
A、信念是认知、情感和意志的有机统一体B、信念具有绝对的稳定性C、在一定社会，会形成
社会的共同信念D、信念也是人类特有的精神现象
答案：B
243、由于成长环境和性格等的不同，人们会形成不同的信念，从而使之具有()。
A、阶级性B、实践性C、共同性D、多样性
答案：D
244、由于生产力发展水平不同，社会性质和人们所处经济政治文化地位不同，所处的阶级关系与阶级地
位不同，对社会发展规律认识和把握的深度与广度不同，所以形成的理想也必然不同，这说明理想具有(
)。
A、社会性和变化性B、民族性与多样性C、时代性和阶级性D、随意性与不确定性
答案：C
245、有关理想信念的理解，以下正确的观点是()。
A、理想和信念具有相同的内涵B、理想与信念是紧密相连、相互依存的C、信念是理想的根据和
前提D、理想是实现信念的重要保障
答案：B
246、在科技十分落后的古代，人们梦想过许多东西，如千里眼、顺风耳、飞毯、神枪之类，但像现代生
活中普及的电话、电视、电脑等，是那时的人们连想都想不到的。这说明，理想具有()。
A、共同性B、时代性C、阶级性D、思想性
答案：B
247、在伦敦海格特公墓马克思的墓碑上，镌刻着马克思的一句名言“哲学家们只是用不同的方式解释世
界，而问题在于改变世界。”这说明()。
A、马克思主义是科学的又是崇高的B、马克思主义具有持久的生命力C、马克思主义重视实践
、以改造世界为己任D、马克思主义是一个开放的理论体系
答案：C
248、在人的生命历程中，理想和信念是如影随形，相互依存，表现在()。
A、理想是实现信念的重要保障B、信念是理想的根据和前提C、理想是信念的根据和前提，信
念是实现理想的重要保障D、信念产生理想，理想包含在信念中
答案：C249、在心理学中，有一个著名的摘苹果理论。意思是说，一个渴望成功的人，应该永远努力去采摘那些
需要奋力跳起来才能够得着的‚苹果。事实证明，这样的人后来的成功，往往会超过那些总是采摘伸手可
及的苹果的人。这对我们的启示是（）。
A、立志做大事 B、立志应及时C、立志须躬行D、立志当高远
答案：D
250、在有关理想的论述中，哪些是错误的()。
A、理想具有超越性B、理想具有实践性C、理想具有时代性D、理想具有执着性
答案：D
251、职业理想是指()。
A、对未来的物质、文化、精神方面消费性生活的向往B、对未来工作部门、工作种类及业绩的向往
C、对未来社会制度、政治结构的追求与向往D、对未来道德关系、道德标准和道德人格的追求
与向往
答案：B
252、中国传统儒家设计“使老有所终，壮有所用，幼有所长，鳏寡孤独废寂者皆有所养”的大同社会，
近代资产阶级追求“民族、民权、民生”的资产阶级共和国，共产党人和广大劳动人民向往的“各尽所能
，按需分配”的共产主义社会。这些对未来的设计、追求、向往，都属于人生理想中的()。
A、社会理想B、道德理想C、职业理想D、生活理想
答案：A
253、中国特色社会主义共同理想与共产主义远大理想有着内在的联系，它们之间是()。
A、个人理想和社会理想的关系B、职业理想和道德理想的关系C、阶段性理想和最终理想的
关系D、有实现可能性的理想和根本不可能实现的空想的关系
答案：C
254、中国有句古话：“千里之行，始于足下。”这句话对我们在人生哲理方面的启发是()。
A、立志当高远B、立志做大事C、立志须躬行D、立志须果断
答案：C
255、中国有句俗话，“望山跑死马”。期望自己一觉醒来发现理想已经实现，这种便宜事是不可能出现
的。这说明，理想的实现具有()。
A、自发性B、必然性C、长期性D、偶然性
答案：C
256、追求崇高的理想需要坚定的信念。信念是()。
A、一种单纯的知识或想法B、对事物发展规律的正确反映C、把理想变为现实的桥梁和中介
D、认识、情感和意志的融合和统一
答案：D
257、走向绞刑架的李大钊，发出了“共产主义在中国必然得到光辉的胜利”的坚贞誓言。面对敌人屠刀
的夏明翰，写下“砍头不要紧，只要主义真。杀了夏明翰，还有后来人”的雄壮诗篇。面对敌人6天内9次
劝降，瞿秋白作出了“人爱自己的历史，比鸟爱自己的翅膀更厉害，请勿撕破我的历史”的铿锵回答。理
想信念是精神之“钙”。信念是认知、情感和意志的有机统一体。信念具有()。
A、超越性B、时代性C、执着性D、真实性
答案：C
258、()是贯穿中国历史发展的一条主线，是各族人民共同的精神支柱。
A、爱国主义B、仁爱和谐C、民族主义D、实用理性
答案：A
259、()是社会主义核心价值体系的精髓，是中国精神的基本内容
A、民族精神和时代精神B、民族精神C、时代精神D、实践精神
答案：A
260、()是调节个人与祖国之间关系的道德要求、政治原则和法律规范。
A、爱国思想B、爱国行为C、爱国主义D、爱国情感
答案：C
261、()是兴国强国之魂，它为实现中国梦提供强大的精神动力
A、爱国主义B、人类精神C、中国精神D、中国梦
答案：C
262、()是一个国家和民族在新的历史条件下形成和发展的，体现民族特质并顺应时代潮流的思想观念、
价值取向、精神风貌和社会风尚的综合
A、时代精神B、民族精神C、道德精神D、法律精神
答案：A
263、()是中国民族的民族心、民族魂，是中华民族最重要的精神财富
A、集体主义B、爱国主义C、社会主义D、民族主义
答案：B264、()是中华民族根本利益所在。
A、道德升华、文明创建B、效率与公平兼顾C、实现共同富裕D、国家统一、民族团结
答案：D
265、“苟利国家生死以，岂因祸福避趋之”体现了一种()。
A、同仇敌忾、抗御外侮的爱国主义优良传统B、维护祖国统一、反对分裂的爱国主义优良传统C、
开发祖国河山、创造中华文明的爱国主义优良传统D、热爱祖国、矢志不渝的爱国主义优良传统
答案：D
266、“天行健，君子以自强不息”体现了中华民族的()。
A、实事求是的精神B、勤劳勇敢精神C、自强不息精神D、艰苦奋斗精神
答案：C
267、“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”体现了一种()。
A、维护祖国统一、反对分裂的爱国主义优良传统B、热爱祖国、矢志不渝的爱国主义优良传统C、
天下兴亡、匹夫有责的爱国主义优良传统D、同仇敌忾、抗御外侮的爱国主义优良传统
答案：C
268、“中华民族之魂”指的是()。
A、共产主义B、民主主义C、爱国主义D、集体主义
答案：C
269、《反国家分裂法》的制定和实施，把我们关于解决台湾问题的大政方针()。
A、政治化B、法律化C、制度化D、科学化
答案：B
270、1935年，在中华民族危急存亡之际，著名教育家张伯苓在南开大学开学典礼上问了三个问题：“你
是中国人吗?你爱中国吗?你愿意中国好吗？振奋了师生爱国斗志。习近平总书记2018年9月10日在全国教
育大会上强调，这三个间题是历史之问，更是时代之问、未来之问，我们要一代一代问下去、答下去!新
时代加强爱国主义教育，对于振奋民族精神、凝聚全民族力量，向着全面建成社会主义现代化强国的第二
个百年奋斗目标迈进，具有重大而深远的意义。新时代加强爱国主义教育的主题是()。
A、实现中华民族伟大复兴的中国梦B、维护祖国统一和民族团结C、广泛开展党史、国史、改
革开放史教育D、大力弘扬民族精神和时代精神
答案：A
271、19世纪波兰音乐家肖邦离开祖国时曾带了一瓶祖国的泥土，在巴黎临终时，他知道当时的波兰政府
不会允许他的遗体运回祖国，于是就嘱托亲人和朋友“我希望至少把我的心脏带回祖国去。”肖邦的做法
体现了爱国主义中的()。
A、爱祖国的大好河山B、爱自己的骨肉同胞C、爱祖国的灿烂文化D、爱自己的国家
答案：A
272、爱国主义包含着情感、思想、行为三个方面，其中灵魂是()。
A、情感B、思想C、行为D、意志
答案：B
273、爱国主义的基础是()。
A、爱国情感B、爱国思想C、爱国行为D、爱国言语
答案：A
274、爱国主义精神的落脚点和归宿是()。
A、爱国情感B、爱国思想C、爱国行为D、爱国体验
答案：C
275、爱国主义是历史的、具体的，在不同的时代具有()。
A、不同的形式B、不同的传统C、不同的内涵D、不同的文化背景
答案：C
276、爱国主义是人们自己家园以及民族和文化的归属感、()、尊严感与荣誉感的统一。
A、自豪感B、认同感C、自信心D、自尊心
答案：B
277、爱国主义是实现中华民族伟大复兴的()。
A、前提B、方法C、动力D、手段
答案：C
278、爱国主义是调节个人与祖国之间关系的()。
A、情感需要B、思想原则C、思维方法D、道德要求、政治原则和法律规范
答案：D
279、爱国主义是一个历史范畴，当代中国的爱国主义是中华民族爱国主义发展的一个新阶段。建设和发
展中国特色社会主义是新时期爱国主义的()。
A、方法B、传统C、特征D、主题
答案：D
280、爱国主义是中华民族继往开来的()。A、思想基础B、精神支柱C、情感纽带D、行动指南
答案：B
281、爱国主义所反映的个人与祖国的关系是()。
A、隶属关系B、敌对关系C、依存关系D、兄弟关系
答案：C
282、爱国主义要求爱人民群众，对人民群众感情的深浅程度，是检验一个人对祖国忠诚程度的()。
A、试金石B、方法C、基础D、条件
答案：A
283、爱国主义与爱社会主义的一致性这一基本要求主要针对的是()。
A、所有中华人民共和国公民B、世界范围的所有华人C、生活在大陆的中华人民共和国公民D、
港澳台以及海外同胞
答案：C
284、爱国主义与拥护祖国统一的一致性，不仅是对生活在中国大陆的中国公民的要求，而且是对全体中
华儿女包括()。
A、海外侨胞的基本要求B、台湾同胞的基本要求C、炎黄子孙的基本要求D、港澳台同胞和海外侨
胞的基本要求
答案：D
285、爱国主义最基本的内容是()。
A、对祖国的忠诚和热爱B、爱任何性质的任何国家C、对故乡和亲人的深深眷恋D、鄙视和离
弃祖国的某些不尽如人意的地方
答案：A
286、报效祖国的基础是()。
A、培育爱国情感B、培育对党的热爱C、培育对社会主义的热爱D、培育高尚的思想道德
情操
答案：A
287、充分体现我们争取和平统一的最大诚意与维护国家主权和领土完整的坚定决心的，是颁行()。
A、《反垄断法》B、《物权法》C、《反分裂国家法》D、《劳动合同法》
答案：C
288、处理好民族问题，促进()是关系祖国统一和边疆巩固的大事，是关系国家长治久安和中华民族繁荣
昌盛的大事。
A、民族团结B、民族发展C、民族进步D、民族复兴
答案：A
289、创新的基础在于()。
A、科技B、人才C、劳动D、知识
答案：B
290、当代世界各国的竞争，归根到底是()。
A、科学技术的竞争B、人才的竞争C、综合国力的竞争D、人口素质的竞争
答案：B
291、当代中国，爱国主义的本质就是坚持爱国和()高度统一。
A、维护世界和平B、爱党、爱社会主义C、促进共同发展D、推动构建人类命运共同体
答案：B
292、当代中国最突出、最鲜明的特点是()。
A、和平发展B、崇德向善C、改革创新D、艰苦奋斗
答案：C
293、邓小平曾告诫我们：谈到人格，但不要忘记还有一个国格。这里的国格说明，一个真正的爱国者要(
)。
A、承担起对国家应尽的义务B、维护改革发展稳定的大局C、树立民族自尊心和自豪感D、促进
祖国统一
答案：C
294、邓小平曾告诫我们“谈到人格，但不要忘记还有一个国格”接下来他指出，特别像我们这样第三世
界的发展中国家，没有“国格”，不珍惜自己民族的独立，国家是立不起来的。邓小平这里的“国格”指
的是()。
A、民族意识B、民族情感C、民族自尊心D、民族责任
答案：C
295、邓小平曾经指出：“港澳、台湾、海外的爱国同胞，不能要求他们都拥护社会主义，但是至少也不
能反对社会主义的新中国，否则怎么叫爱祖国呢?”这说明，在爱国主义这个问题上，对全体中华儿女包
括港澳台同胞以及海外侨胞的基本要求是()。
A、爱国主义与爱社会主义是一致的B、爱国主义与拥护祖国统一是一致的C、爱国主义与爱
中国共产党是一致的D、爱国主义与爱马克思主义是一致的答案：B
296、古往今来，无论那些对历史作出过较大贡献的政治家、思想家、军事家、文学艺术家，还是那些在
祖国历史发展中起着决定作用的千千万万普通劳动群众，启迪、指引他们壮丽人生的一个共同思想因素是
()。
A、社会主义B、集体主义C、爱国主义D、民族主义
答案：C
297、贯穿中国历史发展的一条主线是()。
A、团结统一B、爱好和平C、爱国主义D、自强不息
答案：C
298、国家安全是人民幸福的基本要求，是安邦定国的重要基石，在国内外形势深刻变化和科技革命深入
发展的情况下，我们必须坚持总体国家安全观。总体国家安全观的宗旨是人民安全，根本是政治安全，基
础是()。
A、经济安全B、信息安全C、文化安全D、社会安全
答案：A
299、国家安全一般是指一个国家不受内部和外部的威胁、破坏而保持稳定有序的状态。当前，我国国家
安全内涵和外延比历史上任何时候都要丰富，时空领域比历史上任何时候都要宽广，内外因素比历史上任
何时候都要复杂，必须坚持总体的国家安全观，其宗旨是()。
A、人民安全B、政治安全C、经济安全D、国际安全
答案：A
300、国家为抵御外来侵略与颠覆，捍卫国家主权、领土完整，维护国家安全、统一和发展，而进行的军
事以及与军事有关的政治、经济、科技、文化、教育等方面的建设和斗争，属于()。
A、国防B、军事C、战争D、政治
答案：A
301、弘扬以改革创新为核心的时代精神，必须大力推进文化创新，在文化创新中必须坚持的指导思想是(
)。
A、贴近实际和贴近群众B、发扬民族文化的优秀传统C、中国先进文化的前进方向D、马克思主
义
答案：D
302、弘扬以改革创新为核心的时代精神，其中必须大力推进制度创新，制度建设具有根本性、全局性、
长期性和稳定性，是其他一切创新的()。
A、基础B、保障C、前提D、根本条件
答案：B
303、弘扬中国精神，就是要弘扬以()为核心的中华民族精神和以为()核心的时代精神。
A、爱国主义、改革开放B、爱国主义、改革创新C、自强不息、改革开放D、自强不息、改革创新
答案：B
304、弘扬中国精神就是弘扬()。
A、民族精神B、爱国主义精神C、时代精神D、民族精神和时代精神
答案：D
305、极力倡导“横眉冷对千夫指，俯首甘为孺子牛”的是()。
A、鲁迅B、周恩来C、毛泽东D、邓小平
答案：A
306、检验一个人对祖国的忠诚程度的试金石是()。
A、对人民群众感情的深浅程度B、对履行国家义务的积极程度C、对传统文化的接受程度
D、对祖国领土的依恋程度
答案：A
307、建设创新型国家，就要把增强()。作为发展科学技术的战略基点。
A、吸引外资的能力B、购买国外先进设备的能力C、自主创新能力D、爱国主义精神
答案：C
308、近年来，兴起了一股新的传统文化热潮，比如国学热、文物热、申遗热等。在这股热潮中，特别是
在文化遗产保护中出现了一些值得关注的问题和现象，如：争夺名人故里，甚至争夺子虚乌有的所谓名人
故里；兴建假历史文物，盲目举办祭拜活动等。这些都引发了人们究竟该如何对待传统文化的重新思考。
下列选项对中国传统文化的认识正确的是（）。
A、中国传统文化是无科学性的落后文化 B、只有中国的传统文化才是世界文化的精华C、中国
传统文化在新时代已无时代价值D、反对一切保护中国传统文化掩盖下的谋利行为
答案：D
309、鲁迅曾说：“惟有民魂是值得宝贵的，惟有他发扬起来，中国才真有进步。”其中“民魂”在今天
就是指()。
A、中国精神B、中国力量C、中国文化D、中国制度答案：A
310、鲁迅说：“唯有民魂是值得宝贵的，唯有他发扬起来，中国才有真进步。”民魂即中华民族精神，
鲁迅的话主要告诉我们()。
A、民族精神是一个民族独有的精神特质B、民族精神是民族文化的结晶C、民族精神是民族之间
相区别的重要特征D、民族精神是民族生存和发展的强大动力
答案：D
311、鲁迅说：“唯有民魂是值得宝贵的”鲁迅说的民魂是指()。
A、中华民族精神B、中华文化C、中国的脊梁D、创新和发展的思想
答案：A
312、毛泽东高度赞扬鲁迅先生所提倡的“横眉冷对千夫指，俯首甘为孺子牛”精神，以鲁迅为榜样，做
无产阶级和人民大众的“牛”，鞠躬尽瘁，死而后已，体现了()。
A、爱自己的骨肉同胞B、爱祖国的大好河山C、爱祖国的灿烂文化D、爱自己的国家
答案：A
313、民族精神的核心是()。
A、集体主义B、爱国主义C、仁爱和谐D、勤劳勇敢
答案：B
314、民族精神对于一个民族的重要性表现在，它是()。
A、一个民族形成的标志B、一个民族存在的象征C、一个民族团结的纽带D、一个民族赖以生存和
发展的精神支柱
答案：D
315、热爱故土山河、热爱骨肉同胞、热爱祖国光辉灿烂的文化、热爱自己的国家是爱国主义的()。
A、时代主题B、本质属性C、基本内容D、未来目标
答案：C
316、时代精神的核心是()。
A、实事求是B、与时俱进C、无私奉献D、改革创新
答案：D
317、实践证明：我们人民的团结，社会的稳定，民主的发展，国家的统一，都要靠()。
A、共产党的领导B、大胆畅想美好未来C、积极参与经济全球化D、全面继承中国传统文化
答案：A
318、实现中国梦必须弘扬中国精神，错误的是()。
A、集体主义和为人民服务是中国精神的重要组成部分B、中国精神是激发创新创造的精神动力C、
伟大的梦想，需要伟大的精神作支撑。D、中国精神是凝聚中国力量的精神纽带
答案：A
319、随着改革开放和中国特色社会主义事业不断发展，()成为时代精神的核心。
A、改革创新B、解放思想C、以人为本D、求真务实
答案：A
320、孙中山先生说，做人最大的事情，“就是要知道怎么样爱国”。习近平指出：“爱国，是人世间最
深层、最持久的情感，是一个人立德之源、立功之本。”“气节也好，人格也好，爱国是第一位的。”检
验一个人对祖国忠诚程度的试金石是其()。
A、对人民群众感情的深浅程度B、对祖国大好河山的热爱程度。篇C、对祖国灿烂文化的认
同程度D、对民族优良传统的熟悉程度
答案：A
321、体现人们对自己祖国的深厚感情，对自己故土家园、民族和文化的归属感、认同感、尊严感与荣誉
感，反映个人与祖国的依存关系的属于()。
A、民主主义B、民族主义C、爱国主义D、民权主义
答案：C
322、王安石《游褒禅山记》中所言：“而世之奇伟、瑰怪，非常之观，常在于险远，而人之所罕至焉，
故非有志者不能至也。”这句话表明，若想树立改革创新的自觉意识，我们应该()。
A、树立突破陈规陋习的自觉意识B、树立大胆探索未知领域的信心和勇气C、树立以创新创造为目
标的走向D、增强改革创新的能力本领
答案：B
323、文化传统是一个民族群体意识的()。
A、体现B、载体C、本质D、内容
答案：B
324、文化是民族之魂，千百年来中华民族之所以屡经磨难而自强不息，就是因为我们多元一体的民族文
化薪火相传，中华民族精神血脉不曾断绝。中华民族精神的核心是()。
A、自强不息B、爱国主义C、勤劳勇敢D、改革创新
答案：B325、我国的国防是()的国防。
A、政府B、军队C、全民D、军人
答案：C
326、我国有“礼仪之邦”、“协和万邦”、“德莫大于和”的文化传统，历史上有联欧亚，开辟丝绸之
路；郑和下西洋；历万难，玄奘印度取经；为传经，鉴真东渡扶桑等友好交往的典型事例。这些都反映了
中华民族的()。
A、勤劳勇敢精神B、热爱和平精神C、团结统一精神D、自强不息精神
答案：B
327、我们要大力弘扬的时代精神是当代中国人民精神风貌的集中写照，是激发社会创造活力的强大力量
。其核心是()。
A、国际主义B、集体主义C、改革创新D、开拓进取
答案：C
328、新时期爱国主义的主题是()。
A、尊重知识，尊重人才B、追求崇高的共产主义理想C、建设和发展中国特色社会主义D、热爱
祖国的大好河山和悠久历史
答案：C
329、一个国家和民族对国防建设的目的、内容、途径和重要性等问题的认识，属于()。
A、国防观念B、国防建设C、国防规划D、国防目标
答案：A
330、一个民族得以延续的“精神基因”是()。
A、民族心理B、民族文化C、国家主权D、爱国传统
答案：B
331、一个民族在长期共同生活和社会实践中形成的，为本民族大多数成员所认同的价值取向、思维方式
、道德规范、精神气质的总和，属于()。
A、民族文化B、民族价值C、民族精神D、民族气质
答案：C
332、以下关于爱国主义与拥护祖国统一具有一致性的正确说法是()。
A、它是对全体中华儿女提出的基本要求B、它主要是对生活在大陆的中国公民的基本要求C、它是
对一切生活在中国的人提出的基本要求D、它对海外侨胞不作要求
答案：A
333、以下关于中华民族精神说法错误的是()。
A、它的核心是爱国主义B、它的核心是为人民服务C、它是时代精神的依托，时代精神则是它的
现实体现D、它的基本内涵是团结统一，爱好和平，勤劳勇敢与自强不息
答案：B
334、在“富贵不能淫、贫贱不能移、威武不能屈”的坚贞刚毅品质中体现的的民族精神是()。
A、团结统一B、爱好和平C、勤劳勇敢D、自强不息
答案：D
335、在5000多年的历史发展中，中华民族形成了伟大创造精神、伟大奋斗精神、伟大团结精神、伟大梦
想精神。以下属于伟大奋斗精神的是()。
A、开拓了波涛万顷的辽阔海疆，开垦了物产丰富的广袤粮田，治理了桀骜不驯的千百条大江大河B、
盘古开天、女娲补天、伏羲画卦C、神农尝草、夸父追日、精卫填海、愚公移山D、建设了万
里长城、都江堰、大运河、故宫、布达拉宫等气势恢弘的伟大工程
答案：A
336、在5000多年的历史发展中，中华民族形成了伟大民族精神。中华民族伟大民族精神的核心是()。
A、团结统一B、爱国主义C、勤劳勇敢D、自强不息
答案：B
337、在不同历史条件下的爱国主义有不同的内涵和特点，在中国特色社会主义新时代，爱国主义表现为(
)。
A、为实现中华民族站起来而奋斗B、为中华民族富起来而奋斗C、为中华民族强起来而奋斗D、
为中华民族霸起来而奋斗
答案：C
338、在当代中国，爱国主义首先体现在()。
A、对社会主义中国的热爱B、对人民群众的热爱C、对港澳台同胞和海外侨胞的热爱D、
对马克思主义的热爱
答案：A
339、在当代中国，爱国主义首先体现在对社会主义中国的热爱上。爱国主义与爱社会主义的统一是中国
历史发展的()。
A、必然结果B、必然选择C、必然道路D、必然条件
答案：A340、在几千年的历史进程中，中国人民用勤劳勇敢和智慧书写了辉煌的中华历史，也培育铸就了独特的(
)，为中国发展和人类文明进步提供了强大的精神动力。
A、中国精神B、中国文明C、中国道路D、中国价值
答案：A
341、在阶级社会中，爱国主义具有()。
A、阶级性B、统一性C、差异性D、对立性
答案：A
342、在今天我们所处的时代，任何一个具有最起码爱国情怀的人，都应该大力弘扬()。
A、以爱岗敬业为核心的时代精神B、以淡泊名利为核心的时代精神C、以改革创新为核心的时代
精神D、以艰苦奋斗为核心的时代精神
答案：C
343、在经济全球化的背景下，()仍然是民族存在的最高组织形式，是国际社会活动中的独立主体。
A、民族B、国际合作组织C、国家D、联合国
答案：C
344、在经济全球化形势下，国际社会活动中的主体、民族存在的最高形式仍然是()。
A、国际组织B、国家C、跨国公司D、经济联盟体
答案：B
345、在五千多年的发展中，中华民族形成了以爱国主义为核心的团结统一、爱好和平、勤劳勇敢、自强
不息的伟大民族精神。其中，中华民族的立身之本是()。
A、爱好和平B、团结统一C、勤劳勇敢D、自强不息
答案：B
346、在现阶段，爱国主义与拥护祖国统一和()。
A、爱人民是统一的B、爱劳动是统一的C、爱科学是统一的D、爱社会主义是统一的
答案：D
347、在新的历史条件下，致力于中华民族的伟大复兴，必须()。
A、在共产主义的旗帜下，以解放全人类为己任B、在爱国主义的旗帜下，建立最广泛的统一战线
C、在民族主义的旗帜下，争取民族解放和国家独立D、在国际主义旗帜下，援助第三世界的
国家和人民
答案：B
348、在新的历史条件下，致力于中华民族的伟大复兴，必须在爱国主义旗帜下，集中整个民族的智慧和
力量来谋求国家的发展和民族的振兴，建立()。
A、一支强大的人民军队B、一支高素质的庞大的知识分子队伍C、同各国经济文化的广泛交流
D、最广泛的爱国统一战线
答案：D
349、在新的历史条件下形成和发展的，体现民族特质、顺应时代潮流的思想观念、行为方式、价值取向
、精神风貌和社会风尚的总和，指的是()。
A、人文精神B、科学精神C、民主精神D、时代精神
答案：D
350、在新民主主义革命时期，爱国主义主要表现为()。
A、大力支持国家的经济建设B、致力于推翻帝国主义、封建主义和官僚资本主义的反动统治。C、
发扬我国博大精深的文化D、曲线救国
答案：B
351、增强国防观念，是保障国家安全的需要，是增强民族凝聚力和向心力的“黏合剂”，因而也是新时
期()。
A、中华民族发展需要B、维护世界和平的要求C、爱国主义的重要内容D、国家强大的标志
答案：C
352、真正的爱国者是()。
A、爱国情感强烈的人B、爱国思想深刻的人C、具有爱国行为的人D、爱国的情感、思想和
行为一致的人
答案：D
353、郑板桥曾为他的书斋题联自勉：“删繁就简三秋树，领异标新二月花”，这句话表明，若想树立改
革创新的自觉意识，我们应该()。
A、树立突破陈规陋习的自觉意识B、树立大胆探索未知领域的信心和勇气C、树立以创新创造为目
标的走向D、增强改革创新的能力本领
答案：A
354、中国革命道德传统是指中国共产党人、人民军队、一切先进分子和人民群众在中国革命、建设、改
革中形成的优秀道德，它发端于()。A、辛亥革命B、中国共产党成立后领导的工人运动C、五四运动D、南昌起义
答案：B
355、中国精神是民族精神和()的统一。
A、爱国精神B、刻苦精神C、国家精神D、时代精神
答案：D
356、中国精神植根于中华民族传统文化的土壤之中，孕育在改革开放的中华大地，体现着鲜明的时代特
色。习近平总书记指出，实现中国梦必须弘扬中国精神。这就是以爱国主义为核心的民族精神，以改革创
新为核心的时代精神。这种精神是凝心聚力的兴国之魂、强国之魄。这表明()。①中国精神的力量，集
中体现为中华文化的力量；②推动文化发展，基础在于继承，关键在于创新；③当前，文化越来越成为综
合国力的决定性因素；④中华民族精神随着社会实践的发展而不断丰富
A、①③B、①④C、②③D、②④
答案：D
357、中华民族爱国主义的优良传统包括：热爱祖国、矢志不渝，天下兴亡、匹夫有责，()、反对分裂和
同仇敌忾、抵御外侮。
A、维护统一B、艰苦朴素C、勤劳D、勇敢
答案：A
358、中华民族崇尚精神的优良传统，首先表现在对物质生活与精神生活相互关系的独到理解上。下列名
言警句，体现这一点的是()。
A、为天地立心，为生民立命，为往圣继绝学，为万世开太平B、自天子以至于庶人，一切皆以修身为
本C、见贤思齐焉，见不贤而内自省也D、一箪食，一瓢饮，在陋巷，人不堪其忧，回也不改其
乐
答案：D
359、中华民族历经沧桑而能始终保持强大的生命力、创造力和凝聚力，其重要原因在于()。
A、中华民族是一个历史悠久的民族B、中华民族始终是一个强大民族C、民族精神产生于悠久
的文化传统之中D、中华民族精神永不泯灭
答案：D
360、中华民族历来有一种为了国家、社会或民族的整体利益而不惜牺牲自己的奉献精神和对于国家、社
会的使命感、责任感、忧患意识。下列古训中体现了这种精神和意识的是()。
A、欲当大任，须是笃实B、民生在勤，勤则不匮C、道虽迩不行不至，事虽小不为不成D、先天
下之忧而忧，后天下之乐而乐
答案：D
361、中华民族在5000多年的历史进程中不仅创造出光辉灿烂、享誉世界的中华文明，也塑造出中华民族
独特的精神气质和精神品格，形成了崇尚精神的优秀传统。中国古人所说的“不义而富且贵，于我如浮云
”“一箪食，一瓢饮，在陋巷，人不堪其忧，回也不改其乐”这两句话，表现的是中华民族崇尚精神的优
秀传统中的()。
A、对理想的不解追求B、对品格养成的重视阳C、对物质生活与精神生活相互关系的独到理解
D、注重以和为贵
答案：C
362、中华民族在五千多年的历史进程中，不仅创造出光辉灿烂、享誉世界的中华文明，也形成了一个贯
穿于中华民族筚路蓝缕的奋斗历程的优秀传统，即：()。
A、崇尚精神B、实用主义C、理想主义D、义利结合
答案：A
363、中华民族之所以能在五千多年的历史进程中历经挫折而不屈，屡遭坎坷而不馁，主要原因在于具有
一种()的精神。
A、自强不息B、团结统一C、爱好和平D、勤劳勇敢
答案：A
364、中华民族最深沉的民族禀赋是()。
A、团结奋斗B、创新创造C、改革创新D、敢于梦想
答案：B
365、主权、财富、民族发展和进步的基本载体是()。
A、自己的骨肉同胞B、祖国的灿烂文化C、祖国的大好河山D、自己的国家
答案：C
366、著名地球物理学家黄大年同志2009年毅然放弃国外优越条件回到祖国。回国后，他刻苦钻研、勇于
创新，取得了一系列重大科技成果，填补了多项国内技术空白。黄大年生前说过：“振兴中华，乃我辈之
责!”“作为一个中国人，国外的事业再成功，也代表不了祖国的强大。只有在祖国把同样的事做成了，
才是最大的满足。”“中国要由大国变成强国，需要有一批‘科研疯子，这其中能有我，余愿足矣!”这
充分体现了黄大年心有大我、至诚报国的爱国情怀。在当代中国，爱国主义的本质就是()。
A、对祖国大好河山的热爱B、对祖国灿烂文化的热爱C、对自己的骨肉同胞的热爱D、坚特
爱国爱党爱社会主义的高度统一答案：D
367、自从秦灭六国、建立中国历史上第一个统一的多民族的中央集权国家以来，中国总的趋势是()。
A、统一、融合B、统一、团结C、统一、繁荣D、分裂、整合
答案：B
368、祖国与国家的区别在于()。
A、祖国凸显的是政治性和阶级性，国家凸显的是民族性和自然属性B、国家凸显的是政治性和阶
级性，祖国凸显的是民族性和自然属性C、祖国凸显的是政治性和自然属性，国家凸显的是民族性与
阶级性D、祖国凸显的是民族性与阶级性，国家凸显的是政治性和自然属性
答案：B
369、作为一个民族群体意识的载体，常常被称为国家和民族的“胎记”，是一个民族得以延续的“精神
基因”的是()。
A、宗教信仰B、文化传统C、风俗习惯D、法治观念
答案：B
370、作为一种政治原则，当代中国的爱国主义主要表现为()。
A、献身于中国特色社会主义事业上B、献身于树立崇高的理想道德信念，全心全意为人民服务上
C、献身于建设和保卫社会主义现代化的事业和祖国统一的事业上D、献身于祖国最需要的事业
上
答案：C
371、做改革创新的实践者，应该增强改革创新的能力本领。其中，增强改革创新能力本领的关键是()。
A、扎实系统的专业知识B、培养创新型思维方式C、积极投身实践D、扩大朋友交往范围
答案：C
372、()承载着一个民族、一个国家的精神追求，体现着一个社会评判是非曲直的价值标准。
A、核心价值观B、中国精神C、社会主义核心价值观D、中国梦
答案：A
373、()的价值取向决定了未来整个社会的价值取向。
A、青年B、领导人C、长者D、知识分子
答案：A
374、()的社会主义制度，为社会主义核心价值观提供的真实实现奠定了根本的制度前提和制度保障，使
得自由、民主、公正等价值观“不是装饰品，不是用来做摆设的，而是要用来解决人民要解决的问题的”
。
A、人民当家作主B、按劳分配为主体C、基层群众自治D、依法治国
答案：A
375、()是社会生产活动的重要基础，是抬高社会成员生活质量的基本保障，更是社会文明的重要标志。
A、生产B、道德C、法律D、有序的公共生活
答案：D
376、()是社会主义核心价值观的实践根据。
A、中国特色社会主义建设B、社会主义核心价值观C、中国特色社会主义道路D、中国基本
国情
答案：A
377、()是社会主义核心价值体系的精神内核，它体现了社会主义核心价值体系的根本性质和基本特征，
反映了社会主义核心价值体系的丰富内涵和实践要求，是社会主义核心价值体系的高度凝练和集中表达。
A、社会主义核心价值观B、马克思主义指导思想C、爱国主义为核心的民族精神D、以改革创
新为核心的时代精神
答案：A
378、()是树立社会主义核心价值观的重要基础。
A、知识B、勤学C、修德D、笃实
答案：A
379、()是文化软实力的灵魂、文化软实力建设的重点。这是决定文化性质和方向的最深层次要素。
A、核心价值观B、中华优秀传统文化C、中国精神D、中国梦
答案：A
380、()是一定社会形态社会性质的集中体现，在一个社会的思想观念体系中处于主导地位，体现着社会
制度、社会运行的基本原则和社会发展的基本方向。
A、人生观B、价值观C、世界观D、核心价值观
答案：D
381、()是中国特色社会主义道路自信、理论自信、制度自信和文化自信的内核。
A、坚定不移的国家自信B、坚定不移的民族自信C、坚定的核心价值观自信D、坚定的人文价
值观自信
答案：C
382、()是中华人民共和国特色社会主义道路自信、理论自信、制度自信和文化自信价值内核。A、共同价值观B、共同理想C、核心价值观D、主流价值观
答案：C
383、()提出在生产资料公有制和生产力高度发展的基础上，建立真正实现人人平等的公平正义的社会，
更是迄今为止人类最先进、最广泛的价值追求。这也正是社会主义核心价值观先进性、感召力之所在。
A、社会主义核心价值观B、马克思主义C、中国特色社会主义D、中华文化
答案：B
384、()为社会主义核心价值观的真正实现奠定了根本的制度前提和制度保障。
A、以按劳分配为主体，多种分配方式并存的分配制度B、人民代表大会制度C、人民当家作主
的社会主义制度D、共产党领导的多党合作和政治协商制度
答案：C
385、“路怒症”是指驾驶员受外界影响而产生情绪，带着愤怒去开车，有愤怒或攻击性行为，要消除路
怒现象，需要驾驶员彼此()。
A、诚信B、敬业C、友善D、爱国
答案：C
386、2017年1月，联合国社会发展委员会第55届会议将()理念首次写入联合国决议书，这彰显了中国的
文化软实力及其对全球治理的贡献。
A、人类社会发展B、构建人类命运共同体C、世界和平发展D、世界教育发展
答案：B
387、2018年3月，十三届全国人大一次会议把国家倡导社会主义核心价值观正式写入了()。
A、宪法B、民法总则C、公务员法D、行政法
答案：A
388、2020年5月8日，习近平在党外人士座谈会上发表重要讲话强调，在疫情防控斗争中，“我们弘扬社
会主义核心价值观，全国各族人民风雨同舟、和衷共济，爱国主义、集体主义、社会主义精神广为弘扬，
涌现出大批英雄模范，铸就起团结一心、众志成城的强大精神防线，充分展示了加强社会主义精神文明建
设、弘扬社会主义核心价值观的重大意义，充分展示了中华优秀传统文化的强大力量。”疫情防控阻击战
取得的重大战略成果再一次说明，我们有充分的理由坚定核心价值观自信。社会主义核心价值观的根本特
性是()。
A、先进性B、人民性C、普适性D、真实性
答案：B
389、把国家倡导社会主义核心价值观正式写入宪法是()。
A、十二届全国人大一次会议B、十二届全国人大二次会议 C、十三届全国人大一次会议D、
十三届全国人大二次会议
答案：C
390、承载着一种民族、一种国家精神追求，体现着一种社会评判是非曲直价值原则是()。
A、共同价值观B、核心价值观C、主流价值观D、核心价值体系
答案：B
391、党的()提出，要倡导富强、民主、文明、和谐，倡导自由、平等、公正、法治，倡导爱国、敬业、
诚信、友善，积极培育和践行社会主义核心价值观。
A、十七大B、十八大C、十九大D、二十大
答案：B
392、党的十八大报告提出了“富强、民主、文明、和谐，自由、平等、公正、法治，爱国、敬业、诚信
、友善”的社会主义核心价值观。其中，富强、民主、文明、和谐是()。
A、国家层面的价值要求B、社会层面的价值要求C、公民层面的价值要求D、普世层面的价值要求
答案：A
393、道德是种行为规范，它所包含和所需要解决的主要矛盾是()。
A、公正和偏私、诚实和虚伪B、个人利益和整体利益C、经济基础与上层建筑D、社会进步和阻
碍社会进步
答案：B
394、富强、民主、文明、和谐，这一价值追求回答了我们()。
A、要建设什么样的国家的重大问题B、要建设什么样的社会的重大问题C、要建设什么样
的政府的重大问题D、要培育什么样的公民的重大问题
答案：A
395、共同价值观与普世价值根本不同是共同价值观站在()思想文化立场。
A、开放的B、保守的C、绝对的D、普世的
答案：A
396、核心价值观越来越成为()。
A、文化软实力的灵魂B、集体文化软实力建设的重点C、争夺发展制高点的关键所在D、
综合国力竞争的重要因素答案：C
397、衡量一个社会精神文明发展水平的重要标志是()。
A、经济发展水平B、对外开放程度C、社会道德风尚D、传统文化积淀
答案：C
398、回答咱们要哺育什么样公民重大问题，涵盖社会公德、职业道德、家庭美德、个人品德等各个方面
，是每一种公民都应当遵守道德规范，这一价值追求是()。
A、富强、民主、文明、和谐 B、自由、平等、公正、法治 C、爱国、敬业、诚信、友善
D、价值、奉献、为公、利民
答案：C
399、回答咱们要建设什么样国家重大问题，揭示当代中华人民共和国在经济发展、政治文明、文化繁华
、社会进步等方面价值目的，从国家层面标注社会主义核心价值观时代刻度，这一价值追求是()。
A、富强、民主、文明、和谐B、自由、平等、公正、法治C、爱国、敬业、诚信、友善D、
价值、奉献、为公、利民
答案：A
400、建设有中国特色的社会主义，把我国建设成富强、民主、文明的社会主义现代化国家，是现阶段我
国各族人民的()。
A、生活理想B、职业理想C、道德理想D、社会理想
答案：D
401、历史和现实都表明，核心价值观是一个国家的重要稳定器，能否构建具有强大感召力的核心价值观
，关系到()。
A、社会和谐稳定B、国家长治久安C、每个人的价值观D、以上都是
答案：D
402、培育和践行社会主义核心价值观，是有效整合我国社会意识、凝聚社会价值共识、解决和化解社会
矛盾、聚合磅礴之力的重大举措，是()。
A、保证沿着正确的方向发展实现中华民族伟大复兴的价值支撑，意义重大而深远。B、培育和践
行社会主义友善价值观、缓解社会矛盾、维护社会秩序、促进社会和谐的坚实基础。C、营造“守
信光荣、失信可耻”的风尚，增强社会的凝聚力和向心力。D、更好地处理个人与国家、社会、他人
的关系，不断提升自己的人生境界。
答案：A
403、勤学以()，修德以()，明辨以()，笃实以()。
A、正心；立身；增智；为功B、增智；立身；正心；为功C、为功；立身；增智；正心D、为功
；立身；正心；增智
答案：B
404、人类社会发展的历史表明，对一个民族、一个国家来说，最持久、最深层的力量是()。
A、全社会共同认可的核心价值观B、文明的发展水平C、科技的发展水平D、生产力的
发展水平
答案：A
405、人类社会发展的历史表明，对一个民族、一个国家来说，最持久、最深层的力量是全社会共同认可
的()。
A、法律制度B、道德规范C、文化风俗 D、核心价值观
答案：D
406、人民当家作主的社会主义制度，为社会主义核心价值观的真正实现奠定了根本的制度前提和制度保
障，使得自由、民主、公正等价值观“不是装饰品，不是用来做摆设的，而是要用来解决人民要解决的问
题的”。这体现的是社会主义核心价值观具有的()。
A、先进性B、人民性C、普适性D、真实性
答案：D
407、社会主义核心价值观把涉及()的价值要求融为一体，是对我们要建设什么样的国家、建设什么样的
社会、培育什么样的公民等重大问题的深刻解答。
A、国家、社会、公民B、经济、政治、文化、社会、生态C、社会主义道路、社会主义理论
、社会主义制度D、理想信念、道德、人生追求
答案：A
408、社会主义核心价值观把涉及国家、社会、公民的价值要求融为一体，体现了社会主义本质要求，继
承了中华优秀传统文化，吸收了世界文明有益成果，体现了时代精神，是对我们()。
A、要建设什么样的国家、建设什么样的社会、培育什么样的公民等重大问题的深刻解答B、要建设什
么样的社会主义、怎样建设社会主义的重大问题的深刻解答C、要建设什么样的现代化、怎样实现现
代化的重大问题的深刻解答氨贰重单D、要实现什么样的发展、怎样发展的重大问题的深刻解答
答案：A
409、社会主义核心价值观的先进性集中体现在()。A、它是社会主义所坚持和追求的价值理念B、它吸纳了世界文明有益成果C、它是真切、具
体、广泛的现实D、它扎根于中华优秀传统文化土壤
答案：A
410、社会主义核心价值观集中体现社会主义的()属性，代表全体人民共同的价值追求。
A、根本B、本质C、特别D、基本
答案：B
411、社会主义核心价值观以其先进性、人民性和()站在人类道义制高点上，彰显出独特而强大的价值优
势。
A、实践性B、正义性C、真实性D、民主性
答案：C
412、社会主义核心价值观与()具有内在的一致性，都体现了社会主义意识形态的本质要求，前者是后者
的高度凝练和集中表达。
A、社会主义核心价值体系B、社会主义道德C、中国梦D、中国精神
答案：A
413、社会主义核心价值观与社会主义核心价值体系具有内在的一致性，下面说法错误的是()。
A、都体现了社会主义意识形态的本质要求B、都体现了社会主义制度在思想和精神层面的质的规定
性C、都把涉及国家、社会、公民的价值要求融为一体D、都是建设中国特色社会主义强国，实
现中华民族伟大复兴中国梦的价值引领
答案：C
414、社会主义核心价值观重在()。
A、培育和践行B、培育和实践C、倡导和引导D、倡导和实践
答案：A
415、深深地根植于()，是社会主义核心价值观历史底蕴的集中体现。
A、中国精英文化B、中国革命文化C、中国特色社会主义先进文化D、中华优秀传统文化
答案：D
416、文化软实力的竞争，本质上是不同文化所代表的的()的竞争。
A、个人价值观B、共同价值观C、核心价值观D、普世价值观
答案：C
417、习近平说：“我国是一个有着13亿多人口、56个民族大国，确立反映全国各族人民共同认同价值观
‘最大公约数’，使全体人民同心同德、团结奋进，关乎国家前程命运，关乎人民幸福安康。”。其中“
最大公约数”是指()。
A、理论认同B、信念认同 C、价值共识D、观念共识
答案：B
418、下列说法哪一个与当代中国发展进步的精神指引无关？（）
A、坚持和发展中国特色社会主义的价值遵循B、提高国家文化软实力的迫切要求C、积极增强
科技改革创新D、增进社会团结和谐的最大公约数
答案：C
419、鲜明的()，使得社会主义核心价值观具有强大的道义感召力。
A、人民性B、政治性C、阶级性D、现实性
答案：A
420、以下哪些都属于社会主义核心价值观的个人层面：()。
A、爱国、富强、文明、和谐B、平等、公正、自由、法制C、自由、平等、诚信、友善D、爱国
、诚信、友善、敬业
答案：D
421、以下说法错误的是()。
A、价值观反映着特定的时代精神B、价值观体现着鲜明的民族特色C、价值观蕴含着特定的阶级
立场D、价值观是抽象的、超历史的、一成不变的
答案：D
422、中国特色社会主义建设是社会主义核心价值观的()。
A、实践根据B、理论基础C、精神源泉D、道义力量
答案：A
423、自由、平等、公正、法治，这一价值追求回答了我们要建设什么样的社会的重大问题，反映了人们
对美好社会的期望和憧憬，是()。
A、衡量现代社会是否高度发展、充满活力又和谐有序的重要标志B、判断社会性质的主要标准C、
社会进步的根本内容D、衡量社会进步的根本尺度
答案：A
424、自由、平等、公正、法治的价值追求回答了我们要()的重要问题。
A、建设什么样的社会B、培育什么样的公民C、建设什么样的国家D、树立什么样的理想答案：A
425、()的形成与发展是道德产生的主观条件。
A、人类的自我意识B、人类的道德意识C、人类的互助意识D、人类的共生意识
答案：A
426、()认为，中国传统道德从整体上说在今天已经失去了价值和意义，不能满足我过现代化建设的需要
，必须从整体上予以全盘否定。
A、“虚无主义”思潮B、“科学主义”思潮C、“民主主义”思潮D、“返本开新”思潮
答案：A
427、()是人类道德起源的第一个历史前提。
A、劳动B、语言C、社会风俗D、传统习惯
答案：A
428、()是社会交往中必然的道德要求，是调整和规范人际关系的行为准则，与我们每个人的日常生活密
切相关。
A、文明礼貌B、助人为乐C、爱护公物D、遵纪守法
答案：A
429、()是社会主义职业道德中最基本的要求。
A、爱岗敬业B、诚实守信C、办事公道D、奉献社会
答案：A
430、()是我国调节国家利益、社会整体利益和个人利益关系的基本原则。
A、集体主义B、为人民服务C、保障个人正当权益D、遵守法律
答案：A
431、()是指一种诚实不欺、遵守诺言的品格。
A、诚B、信C、义D、礼
答案：B
432、()是指一种真实无妄、表里如一的品格，也是道德的根本。
A、诚B、信C、礼D、仁
答案：A
433、“不矜细行，终累大德”说的是()。
A、加强个人道德修养须坚持完善自我，从小事做起，方能成就大德B、要想成就大道德，就不应
过于讲究细小的道德行为C、为小恶不影响成大德D、个人品德修养的方法就在于做小的善行
答案：A
434、“不闻不若闻之，闻之不若见之，见之不若知之，知之不若行之，学至于行之而止矣。”体现了道
德修养方法是()。
A、学思并重 B、知行合一 C、慎独自律 D、积善成德
答案：B
435、“不在乎天长地久，只在乎曾经拥有”反映的是大学生()爱情误区。
A、因失恋而迷失人生方向B、措置爱情的位置C、只重过程不重结果D、片面化第对待
爱情
答案：C
436、“道不可坐论，德不能空谈”讲的是()。
A、勤学B、修德C、明辨D、笃实
答案：D
437、“道虽迩，不行不至；事虽小，不为不成”，反映的是中华民族()优良道德传统。
A、讲求谦敬礼让，强调克骄防矜B、倡导言行一致，强调恪守诚信C、追求精神境界，把道德理
想的实现看成是一种高层次的需要D、重视道德践履，强调修养的重要性，倡导道德主体要在完善自
身中发挥自己的能动作用
答案：D
438、“己所不欲，勿施于人”体现了()原则。
A、真诚B、尊重C、平等D、友善
答案：B
439、“见贤思齐焉，见不贤而内省也”“吾日三省吾身”，反映的是中华民族()优良道德传统。
A、讲求谦敬礼让，强调克骄防矜B、倡导言行一致，强调恪守诚信C、重视道德践履，强调修养
的重要性，倡导道德主体要在完善自身中发挥自己的能动作用D、追求精神境界，把道德理想的实现看
成是一种高层次的需要
答案：C
440、“君子一言，驷马难追”体现了()原则。A、讲求实效B、尊重平等C、宽容互助D、真诚守信
答案：D
441、“老吾老以及人之老，幼吾幼以及人之幼”，反映的是中华民族()优良道德传统。
A、推崇“仁爱”原则，追求人际和谐B、讲求谦敬礼让，强调克骄防矜C、倡导言行一致，强调
恪守诚信D、追求精神境界，把道德理想的实现看成是一种高层次的需要
答案：A
442、“人之初，性本善”是()的观点。
A、孔子B、孟子C、荀子D、墨子
答案：B
443、“夙夜在公”体现的中华民族优良道德传统是：()。
A、注重整体利益的精神B、“仁爱”原则C、重视道德践履D、崇尚志向，重视节操的精神境
界
答案：A
444、“吾日三省吾身”(曾子)，这属于中国传统道德修养方法中的()。
A、省察克治B、学思并重C、慎独自律D、积善成德
答案：A
445、“勿以恶小而为之，勿以善小而不为”体现的是在个人品德修养方面要()。
A、学思并重B、省察克治C、积善成德D、慎独自律
答案：C
446、“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”，反映的是中华民族()优良道德传统。
A、注重整体利益、国家利益和民族利益，强调对社会、民族、国家的责任意识和奉献精神B、推崇
“仁爱”原则，追求人际和谐C、讲求谦敬礼让，强调克骄防矜D、倡导言行一致，强调恪守诚信
答案：A
447、“性相近也，习相远也”是()提出的。
A、孟子B、孔子C、荀子D、庄子
答案：B
448、“一个人做了这样或那样一件合乎伦理的事，还不能说他是有德的；只有当这种行为方式成为他性
格中的固定要素时，他才可以说是有德的。”这表明，道德品质是()。
A、一定社会或阶级对人们的行为提出的基本要求和准则B、一个人在长期的一系列的道德行为中表现
出来的稳定心理特征C、一个人基于一定的道德认识，自愿选择的有利于他人或社会的行为D、
一个人在一次、两次道德行为中表现出来的偶尔的内心状态、心理特征
答案：B
449、“责人之心责己，爱己之心爱人”体现()原则。
A、真诚B、尊重C、宽容D、平等
答案：C
450、“纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行”出自陆游的《冬夜读书示子律》，这两句诗所揭示的道德修
养方面的启示在于：()。
A、道德品格的形成重在实践B、道德品质以读书为要C、道德认知无法通过读书获得D、道德
行为比道德品格更重要
答案：A
451、“纸上来得终觉浅，绝知此事要躬行”强调了高尚品格的形成重在()，贵在坚持。
A、道德认知B、道德实践C、道德判断D、道德认同
答案：B
452、《老子》曰：“江河所以能为百谷王，以其善下之，故能为百谷王。”这告诫人们要发扬的中华民
族优良道德传统是()。
A、推崇“仁爱”原则和人际和谐B、讲求歉敬礼让，强调克骄防矜 C、倡导言行一致，强调
恪守诚信 D、注重整体利益、国家利益和民族利益，强调为社会、民族、国家的责任意识和奉献精
神
答案：B
453、《礼记·中庸》强调“博学之，审问之，慎思之，明辨之，笃行之”，反映的是中华民族()优良道
德传统。
A、追求精神境界，把道德理想的实现看成是一种高层次的需要B、重视道德践履，强调修养的重
要性，倡导道德主体要在完善自身中发挥自己的能动作用C、讲求谦敬礼让，强调克骄防矜D、倡导
言行一致，强调恪守诚信
答案：A
454、2020年11月召开的中央全面依法治国工作会议，将()确定为全面依法治国的指导思想。
A、马克思主义法治理论B、习近平新时代中国特色社会主义思想C、三个代表重要思想D、习近
平法治思想答案：D
455、2020年6月8日下午，习近平总书记来到宁夏吴忠市利通区金花园社区考察。志愿者代表、70岁的回
族老党员王兰花告诉总书记，他们20O5年成立志愿者服务队，从最初的7名成员发展到现在6万多名，越来
越多人参与到志愿服务中。总书记听了十分高兴。他说，你们的经验很好，真正体现了行胜于言。社会主
义是干出来的，各族群众要一起努力，志愿者要充分发挥作用，谢谢你们的努力和贡献。志愿服务精神的
精髓是()。
A、友爱B、互助C、进步D、奉献
答案：D
456、爱岗敬业、诚实守信、办事公道、()和奉献社会是职业生活中的基本道德规范。
A、邻里和睦B、遵纪守法C、热情服务D、助人为乐
答案：C
457、爱岗敬业、诚实守信、办事公道、热情服务、奉献社会是()。
A、社会公德的基本要求B、职业道德的基本要求C、人际交往的基本原则D、共同合作的道德原则
答案：B
458、爱情的本质体现在()。
A、尊重人格平等B、文明相亲相爱C、自觉承担责任D、彼此相互倾慕
答案：C
459、爱情是男女双方基于一定的客观现实基础和共同的生活理想，在各自内心形成的最真挚的彼此倾慕
和互相爱悦，并渴望对方成为自己终身伴侣的最强烈持久、纯洁专一的感情。下列选项中，真正属于爱情
的是()。
A、单相思、一厢情愿B、相濡以沫，终身对爱侣承担责任C、“只求曾经拥有，不求天长地
久”D、“三角恋爱”、“多角恋爱”、“婚外情”
答案：B
460、爱情至上主义的观点错在哪里()。
A、错置了爱情的地位B、误把友谊当爱情C、只重过程不顾后果D、功利化对待恋爱
答案：A
461、爱因斯坦曾经说过：“大多数人都以为是才智成就了科学家，他们错了，是品格。”下列名言与这
段话含义一致的是()。
A、道虽迩，不行不至；事虽小，不为不成B、才者，德之资也；德者，才之帅也C、不学礼，
无以立D、是非之心，智也
答案：B
462、报效祖国、服务人民，“见善则迁，有过则改”，讲的都是()。
A、勤学B、修德C、明辨D、笃实
答案：B
463、乘车、登机、坐船时主动购票，自觉排队；出行时自觉遵守交通规则，不闯红灯；在图书馆、影剧
院不抽烟，不喧哗吵闹。这是人们在社会生活中应当遵循的()。
A、社会公德B、职业道德C、传统美德D、家庭美德
答案：A
464、创造了人和人类社会，也创造了道德的是()。
A、分工合作B、劳动C、互惠D、群居
答案：B
465、从个人方面看，正确处理国家、集体和个人三者利益关系关键在于（）。
A、反对人利益B、同等看待C、兼顾三者利益，做好统筹兼顾D、集体主义重视和保障个人
的一切利益
答案：C
466、从马克思提出的“为绝大多数人谋利益”，到列宁提出的“为千千万万劳动人民服务”，再到毛泽
东精辟概括的“为人民服务”，这些科学高尚的人生目的都是建立在()。
A、个人史观基础之上的B、英雄史观基础之上的C、唯物史观基础之上的D、唯心史观基础之上的
答案：C
467、从时间上看，道德是产生最早的社会规范，并存在于人类社会发展的各个阶段；从空间上看，道德
涉及社会生活的政治、经济、军事、法律、艺术等一切领域；从社会群体上看，任何社会成员都是道德的
主体和道德评价的客体。这说明道德作为一种特殊的规范调节方式()。
A、对社会行为的调节具有强制性B、调节的社会关系范围具有广泛性C、能够直接决定社会经
济基础的性质D、对人们行为的调节和规范具有易变性
答案：B
468、从业人员对待职业服务对象的态度不能有亲疏、贵贱之分，不管是领导还是群众、是熟人还是生人、是强者还是弱者，都应自觉遵守规章制度，一视同仁、周到服务。这是职业道德建设中的()。
A、办事公道的要求B、爱国守法的要求C、尊老爱幼的要求D、助人为乐的要求
答案：A
469、从业人员干一行爱一行，爱一行钻一行精益求精，尽职尽责。这是职业道德建设中的()。
A、办事公道的要求B、爱国守法的要求C、尊老爱幼的要求D、爱岗敬业的要求
答案：D
470、从业人员在职业活动中应该树立为社会、为他人作奉献的职业精神。这是职业道德基本要求中的()
。
A、办事公道的要求B、服务群众的要求C、爱岗敬业的要求D、奉献社会的要求
答案：D
471、从业人员在职业活动中做到公平、公正，不损公肥私，不以权谋私，不假公济私，这是职业道德中(
)。
A、爱岗敬业的要求B、热情服务的要求C、办事公道的要求D、奉献社会的要求
答案：C
472、从业者在职业活动中，自觉遵守规章制度，平等待人，清正廉洁，不谋取私利，不滥用职权，不损
人利己，不假公济私。这是职业道德中的()。
A、团结互助的要求B、诚实守信的要求C、办事公道的要求D、助人为乐的要求
答案：C
473、大学生参与社会志愿服务活动，应该()。
A、除参与社会志愿服务活动外，不鼓励参与其它社会活动B、除参与社会志愿服务活动外，不参与
其它社会活动C、社会实践活动的参与应以志愿服务活动为主D、志愿参与，自觉奉献
答案：D
474、大学生提高职业道德素质的途径不包括“合抱之木，生于毫末；九层之台，起于垒土；千里之行，
始于足下。”这一思想用于道德修养，强调的是()。
A、学思并重 B、省察克治 C、慎独自律 D、积善成德
答案：D
475、大学生要继承和弘扬()，做一个知荣辱、讲道德的人。
A、社会主义道德精神B、马克思主义道德精髓C、中华民族优良道德传统D、世界文化中的
道德传统
答案：C
476、道德产生的主观条件是()。
A、反思力B、人的自我意识C、移情能力D、计算能力
答案：B
477、道德的本质是()。
A、阶级统治的工具B、做人的基本行为规范C、社会利益关系的特殊调节方式D、人类社会
独有的社会现象
答案：C
478、道德的核心决定并体现着社会道德建设的根本性质和发展方向，道德的原则体现着社会道德的根本
要求。下列关于我国社会主义道德的核心和原则的说法中，正确的是()。
A、以公平正义为核心，以团结互助为原则B、以诚实守信为核心，以知荣明耻为原则C、以为
人民服务为核心，以集体主义为原则D、以爱国主义为核心，以改革创新为原则
答案：C
479、道德的主要功能是：()。
A、认识、规范与调节功能B、导向功能C、沟通功能D、辩护功能
答案：A
480、道德对社会经济关系的反映是以()的方式来把握世界，引导和规范人们的社会时间活动。
A、消极被动B、主动C、能动D、积极
答案：C
481、道德发挥作用的性质是由()。
A、社会发展的历史阶段决定的B、道德所反映的经济基础、代表的阶级利益决定的C、道德
的性质决定的D、上层建筑的性质决定的
答案：B
482、道德发挥作用的性质与社会发展的不同历史阶段相联系，由道德所反映的()所决定。
A、经济基础、代表的阶级利益B、社会的意识形态C、社会的统治阶级D、社会的上层建筑
答案：A
483、道德发展的规律是()。
A、人类道德发展的历史过程与社会的经济发展进程大体一致B、人类道德发展的历史过程与社会生产
方式的发展进程大体一致C、人类道德发展的历史过程与社会的文化发展进程大体一致D、人类道德
发展的历史过程与社会的意识形态发展进程大体一致
答案：B
484、道德具有多方面的功能和效力。通过评价等方式，指导和纠正人们的行为和实际活动，协调人们之
间关系的功能和效力，是道德的()。
A、调节功能B、认识功能C、规范功能D、激励功能
答案：A
485、道德赖以产生的客观条件是：()。
A、社会关系的形成B、人类自我意识的发展C、风俗习惯产生D、个人意志的出现
答案：A
486、道德模范()。
A、只是一种道德理想型的人物，只存在于理想之中，现实生活大多难以学习和模仿B、是群众身
边看得见、摸得着的榜样，是可学，能学的标杆C、他们在道德高尚，是模范；但在知法、守法方
面却不一定做得对D、他们大多受过高等教育，不但了解道德原理，更知道道德行为的科学法则
答案：B
487、道德模范之所以成其为道德模范，是因为()。
A、他们只做有积极道德影响的事B、他们只做对社会有益的事C、他们大多受过高等教育，深知
道德的重要性D、他们实现了从现实自我向理想自我的飞跃
答案：D
488、道德能够帮助人们正确认识社会生活的规律和原则，认识人生的价值和意义，认识自己对家庭、他
人、社会的义务和责任，使人们的道德实践建立在向善避恶的认识基础上，引导人们正确选择道德行为。
这说明道德具有（）。
A、认识功能B、调节功能C、激励功能D、评价功能
答案：A
489、道德起源的首要前提是()。
A、劳动B、社会关系C、人的自我意识D、人际交往
答案：A
490、道德是()的产物，只有形成了人与人、人与社会之间的相互关系，才会产生道德。
A、伦理关系B、法律关系C、社会关系D、道德关系
答案：C
491、道德是通过传统习俗、人们的内心信念和()来维系。
A、生活习惯B、法律制度C、社会舆论D、个人喜好
答案：C
492、道德是一种特殊的()。
A、社会意识形态B、文化形态C、经济形态D、伦理形态
答案：A
493、道德属于()范畴。
A、伦理范畴B、文化范畴C、经济范畴D、上层建筑的范畴
答案：D
494、道德属于上层建筑的范畴，是一种特殊的()。
A、社会意识形态B、风俗习惯C、心理现象D、政治现象
答案：A
495、道德属于上层建筑的范畴，是一种特殊的社会意识形态。作为人类社会特有的一种社会现象，道德
是人类社会发展到一定阶段的必然产物。道德起源的第一个历史前提是()。
A、意识B、劳动C、情感欲望D、动物本能
答案：B
496、道德调节的主要形式是()。
A、道德评价B、社会舆论C、传统习俗D、内心信念
答案：A
497、道德调节各种社会关系，主要是()。
A、个体与集体的关系B、个体与他人的关系C、利益关系D、个体与社会的关系
答案：C
498、道德万能论意味着()。
A、道德可以解决任何问题B、人生下来就是为践行道德而存在的C、道德绝对主义D、共产
主义道德答案：A
499、道德在本质上是()。
A、知行合一的B、具有相对独立性的C、具有历史继承性的D、具有能动的反作用的
答案：A
500、道德作为一种()，其把握世界的方式不是被动地反映世界，而是从人的需要出发，从特定的价值出
发来改造世界。
A、实践精神B、评价体系C、认识方式D、规范体系
答案：A
501、道德作为一种社会现象，其产生有多方面的条件，经历了一个漫长的历史过程。马克思主义认为人
类道德起源的第一个历史前提是：()。
A、劳动B、社会分工C、自我意识的觉醒D、私有制的出现
答案：A
502、道德作为一种特殊的社会意识形态，归根到底是由()决定的，是社会经济关系的反映。
A、上层建筑B、经济基础C、统治者D、生产关系
答案：B
503、东汉安帝时，昌邑县令王密为感谢杨震的提挈之恩，夜里怀金十斤馈赠，被杨震拒绝。王密说：“
暮夜无知者。”杨震答道：“天知，神知，我知，子知。何谓无知？”王密羞愧而出。反映了古代()的
道德修养方法。
A、学思并重B、省察克治C、慎独自律D、知行合一
答案：C
504、恩格斯说：“人们自觉地或不自觉地，归根到底总是从他们阶级地位所依据的实际关系中一从他们
进行生产和交换的经济关系中，获得自己的伦理观念。”这说明，道德的产生、发展和变化，归根结底源
于()。
A、各种社会关系B、社会经济关系C、社会存在D、社会的阶级关系
答案：B
505、革命道德的灵魂是()。
A、坚持共产主义理想信念B、无产阶级专政C、最终消灭阶级D、消灭私有制
答案：A
506、个人品德的形成过程包含多种心理成分的相应发展。其中，人们遵循道德原则规范所表现出的外在
活动，称为()。
A、道德行为B、道德意志C、道德信念D、道德认知
答案：A
507、个人品德的形成和发展依赖于()。
A、个人的先天本性B、个体的社会实践C、个人的内心体验D、社会的道德规范
答案：B
508、个人依据一定的道德原则规范行动时所表现出来的稳定的倾向和特征，称为()。
A、社会公德B、个人品德C、职业道德D、家庭美德
答案：B
509、个人与社会的关系，最根本的是()。
A、个人利益与社会利益的关系B、竞争与合作的关系C、个人义务和社会责任的关系D、
集体与社会的关系
答案：A
510、个人在道德意识、道德行为方面，自觉地按照一定社会或阶级的道德要求所进行的自我审度、自我
教育、自我锻炼、自我改造和自我完善的活动，被称为()。
A、道德意志B、道德修养C、个人品德D、道德情感
答案：B
511、根据男女恋爱中的基本道德要求，恋爱应以()。
A、个人纵欲为目的B、排遣孤独为目的C、寻找和培养爱情为目的D、丰富与异性交
往为目的
答案：C
512、公共生活道德不包括()。
A、诚实守信B、文明礼貌C、助人为乐D、遵纪守法
答案：A
513、公共生活是人类社会生活的一个重要方面。现代社会公共生活的领域不断扩大，人们在公园、电影
院、图书馆等公共场所，应当自觉遵守()。
A、个人品德B、职业道德C、社会公德D、家庭美德
答案：C
514、公共生活属于“()社会”。A、熟人B、陌生人C、外国人D、无职业者
答案：B
515、公共秩序是由一定的规则体系维系的人们公共生活的一种有序状态，随着时代和科技的发展，公共
秩序也有了新的领域，下面()最能体现时代特征。
A、工作秩序B、教学秩序C、交通秩序D、网络秩序
答案：D
516、古人“爱子，教之以义方”体现的是()。
A、注重家庭B、注重家教C、注重家风D、注重家人
答案：B
517、古人把“德”注释为“得”，认为德是按照道德规范去行事而心有所得，如朱熹说：“德者，得也
，行道而有得于心者也。“这里的“德”是指()。
A、社会公德B、职业道德C、公民道德D、个人品德
答案：D
518、古人说：“人无志，非人也。”“志不立，天下无可成之事。”“天行健，君予以自强不息。”这
些话体现了中华民族传统美德中()的美德。
A、勤劳勇敢，追求自由解放B、求真务实，敬重诚实守信C、乐群贵和，强调入际和谐D、励志
自强，崇尚精神境界
答案：D
519、古希腊哲学家柏拉图早就认识到：“为着品德而去眷恋一个情人，总是一件很美的事。”近代法国
启蒙思想家卢梭也曾强调：我们之所以爱一个人，是由于我们认为那个人具有我们所尊重的品质。“他们
的意思是说，在爱情中起主导作用的应该是()。
A、两人彼此吸引B、生理上的自然需求C、为爱可以牺牲自我D、人的精神世界和道德面貌
答案：D
520、关于家庭道德，以下说法正确的是()。
A、家庭生活主要强调亲情，道德不应成为家庭生活的基本要求B、家庭道德关于家庭生活的幸福
与美满，因此，它高于其它一切家庭规范C、家庭是指在婚姻关系、血缘关系或收养关系基础上产生的
亲属所构成的生活单位，因此，家庭道德只是亲属之间的事，与家庭外的他们及社会没有任何关系D、
家庭美德既能维系和谐美满的婚姻家庭关系，又能促进社会和谐
答案：D
521、贯穿中国革命道德始终的一根红线就是()。
A、全心全意为人民服务B、破除等级观念和特权思想C、解放全人类D、实现共产主义社会
答案：A
522、黑格尔说：“一个人做了这样或那样一件合乎道德伦理的事，还不能就说他是有德的；只有当这种
行为方式成为他性格中的固定因素时，他才可以说是有德的。”这句话的意思是说()。
A、个人品德的形成和发展与个体的社会实践无关B、个人品德是由个人单一心理成分构成的纯粹道
德体系C、个人品德是一个人在一次两次道德行为中偶尔表现出来的内心状态和心理特征D、个人
品德是一个人在进行长期的一系列的道德行为中表现出来的稳定的心理特征
答案：D
523、即使在个人单处、无人监督时，也坚守自己的道德信念，对自己的言行小心谨慎，不做任何不道德
的事。这种道德修养方法是()。
A、养性B、内省C、慎独D、顿悟
答案：C
524、集体主义强调集体利益的发挥离不开个人的积极性和创造性，集体要()。
A、重视个人的正当利益B、为个人作出无条件的牺牲C、反对任何对个人的干预和限制D、束缚
个人，限制“个性”的发展
答案：A
525、集体主义最高层次的道德要求是()。
A、无私奉献、一心为公B、先公后私、先人后己C、顾全大局、遵纪守法D、热爱祖国、诚实劳动
答案：A
526、记者在采访诺贝尔生理学或医学奖得主、中国女药学家屠呦呦时问她：“你在小鼠和猴子身上测试
了青蒿素，证明它是有效的之后，你自己也服了药。你害怕吗?”屠呦呦答：“我们担心药物是否安全。
我和两位同事服了药，表明药不会死人。我认为这是我作为药物化学家的责任和工作的一部分。”屠呦呦
的回答展现了崇高的社会主义职业道德。社会主义职业道德的最高层次的要求是()。
A、诚实守信B、办事公道C、热情服务D、奉献社会
答案：D
527、既是职业生活中的基本道德规范的内容，又是我国公民道德建设重点的是()。A、爱岗敬业B、诚实守信C、热情服务D、奉献社会
答案：B
528、加强社会主义核心价值体系建设，坚持马克思主义指导思想，树立中国特色社会主义共同理想，弘
扬以()为核心的民族精神，以()为核心的时代精神。
A、爱国主义改革创新B、爱国主义科学发展C、爱国主义改革发展D、改革创新爱国主义
答案：A
529、家庭美德的主要内容不包括()。
A、尊老爱幼B、勤俭持家C、诚实守信D、邻里团结
答案：C
530、家庭美德是调节人们在家庭生活方面的关系和行为的道德准则。下列选项中，属于家庭美德基本内
容的是()。
A、尊老爱幼B、男尊女卑C、奢侈浪费D、见异思迁
答案：A
531、借鉴和吸收人类文明优秀道德成果需要坚持()。
A、社会主义立场B、共产主义立场C、社会主义核心价值观D、马克思主义立场
答案：D
532、进行道德修养的根本途径是()。
A、学思并重B、自我审度C、社会实践D、自我约束
答案：C
533、精心地护持自己的善意，精心地保持自己的善行，“不以善小而不为，不以恶小而为之”，使其不
断地积累成为个人品德。这种道德修养方法是()。
A、陶冶情操B、省察克治C、积善成德D、择善而从
答案：C
534、据报道，某用人单位在一次招聘活动中收到84份大学毕业生自荐表，却发现有5人同时为同一学校的
学生会主席，6人同时为同校同班“品学兼优”的班长，等等。这种现象的出现要求大学生必须()。
A、加强守法道德建设B、加强诚信道德建设C、加强勤俭道德建设D、加强奉献道德建设
答案：B
535、孔子和孟子确立了先秦儒家伦理思想的基本原则，形成了以()为中心的伦理思想体系。
A、法与刑B、理与道C、仁与法D、仁与礼
答案：D
536、孔子强调“己欲立而立人，己欲达而达人”所体现的中华传统美德的基本精神是()。
A、重视集体利益B、推崇“仁爱原则”，注重以和为贵C、提倡人伦价值D、追求精神境界
，向往理想人格
答案：B
537、孔子说，“仁远乎哉?我欲仁，斯仁至矣”，反映的是中华民族()的优良道德传统。
A、推崇“仁爱”原则，追求人际和谐B、重视道德践履，强调修养的重要性，倡导道德主体要在完
善自身中发挥自己的能动作用C、讲求谦敬礼让，强调克骄防矜D、追求精神境界，把道德理想的
实现看成是一种高层次的需要
答案：B
538、孔子提倡“修己”“克己”和“慎独”，提出“见贤思齐焉，见不贤而内自省也”体现了中国传统
美德的()精神。
A、强调道德修养，注重道德践履B、注重人伦关系，重视道德义务C、重视整体利益，强调责任
奉献D、追求精神境界，向往理想人格
答案：A
539、孔子提出“知耻近乎勇”，孟子认为“无羞恶之心，非人也”，管仲提出“礼义廉耻，国之四维”
，由此表明，树立正确的()的重要性。
A、得失观B、苦乐观C、顺逆观D、荣辱观
答案：D
540、马克思指出：“真正的爱情是表现在恋人对他的偶像采取含蓄、谦恭甚至羞涩的态度，而绝不是表
现在随意流露热情和过早的亲昵。”他的意思是说，在恋爱过程中双方应该()。
A、平等履行道德义务B、把个人纵欲作为爱情的目的C、有高尚的情趣和健康的交往方式
D、追求脱离现实生活的“纯精神”关系
答案：C
541、马克思主义科学地揭示了道德的本质，认为道德是()。
A、“天”的意志、“神”的启示B、人先天具有某种良知和善良意志C、决定社会生产力发展
水平的根本力量D、一种由社会经济基础决定的特殊的社会意识形态
答案：D542、马克思主义科学地揭示了道德的起源，认为道德作为一种特殊的意识形态，产生于()。
A、动物的合群感B、人性中的情感、欲望C、人类社会发展的需要D、人先天具有的善良意志
答案：C
543、马克思主义认为，道德是一种()，其产生有多方面的条件，经历了一个漫长的历史过程。
A、社会现象B、文化现象C、经济现象D、制度现象
答案：A
544、每个社会成员都应该爱护公共财物，如对公园里的花木草地、街道两旁的电话邮筒、影剧院里的座
位音响、马路上的井盖路标等加以保护，不损坏、不滥用、不浪费、不私占。这是属于()。
A、职业道德的基本要求B、社会公德的基本要求C、家庭道德的基本要求D、环境保护的基本要求
答案：B
545、孟子提出的“父子有亲、君臣有义、夫妇有别、长幼有序、朋友有信”思想属于中华传统美德的()
。
A、推崇“仁爱”原则，注重以和为贵B、重视整体利益，强调责任奉献C、注重人伦关系，重视
道德义务D、追求精神境界，向往理想人格
答案：C
546、墨家提倡“察色修身”“以身戴行”反映的是中华民族()优良道德传统。
A、追求精神境界，把道德理想的实现看成是一种高层次的需要B、重视道德践履，强调修养的重
要性，倡导道德主体要在完善自身中发挥自己的能动作用C、讲求谦敬礼让，强调克骄防矜D、倡导
言行一致，强调恪守诚信
答案：B
547、求同存异在人际交往中体现了()原则。
A、真诚B、尊重C、宽容D、平等
答案：C
548、热爱劳动，珍惜他人的劳动成果，不奢侈消费，节约资源和能源。这是个人良好道德品质基本范畴
中的()体现。
A、勤劳节俭B、勇于进取C、敬业好学D、诚实守信
答案：A
549、人类道德的发展，是一个()的过程。
A、直线上升B、斜线上升C、曲折上升D、徘徊停滞不前
答案：C
550、人类社会需要道德，也产生和发展了道德，马克思主义认为，道德起源于()。
A、人性中的情感、欲望B、“天”的意志或“神”的启示C、人先天具有的良知和善良意志D、
人类的历史发展和人们的社会实践
答案：D
551、人类最初的道德的表现形式是()。
A、传统习俗B、社会舆论C、内心信念D、宣传教育
答案：A
552、人类最初的道德是以()的形式表现出来。
A、社会舆论B、风俗习惯C、生活习惯D、制度规范
答案：B
553、人们对荣誉和耻辱的根本看法和基本观点是()。
A、荣辱观B、人生观C、价值观D、道德观
答案：A
554、人们在处理个人与他人，个人与社会关系的一系列行为中表现出来的比较稳定的道德倾向和特征，
称为()。
A、道德理想B、道德行为C、道德品质D、道德规范
答案：C
555、人们在公共生活中应该爱惜和保护全民和集体所有的公共财物。这是社会公德中的()。
A、爱护公物的要求B、遵纪守法的要求C、文明礼貌的要求D、保护环境的要求
答案：A
556、人们在公共生活中应该团结友爱、相互关心、相互帮助、见义勇为。这是社会公德中()。
A、遵纪守法的要求B、助人为乐的要求C、文明礼貌的要求D、保护环境的要求
答案：B
557、人民群众是推动历史前进的真正动力，是历史的真正主人。这种群众史观反映到人生观上，必须是(
)。A、为人民服务B、为自己服务C、为少数人服务D、为统治者服务
答案：A
558、人性本恶是()的思想。
A、孟子B、荀子C、告子D、韩非子
答案：B
559、人与人相互尊重的前提在于()。
A、自重B、自爱C、真诚D、平等
答案：D
560、社会公德涵盖了()之间的关系()。
A、人与人B、人与社会C、人与自然D、人与人、人与社会、人与自然
答案：D
561、社会公德是公民在社会交往和社会公共生活中应该遵守的道德准则。下列选项中，属于社会公德主
要内容的是()。
A、助人为乐B、爱岗敬业C、邻里互助D、尊老爱幼
答案：A
562、社会经济关系的性质决定着各种道德体系的()。
A、功能B、性质C、原则D、产生
答案：B
563、社会经济关系所表现出来的利益决定着道德的()和主要规范。
A、基本功能B、基本原则C、基本性质D、基本要素
答案：B
564、社会主义道德的核心是()。
A、人道主义B、尊重他人权益C、集体主义D、为人民服务
答案：D
565、社会主义道德建设必须以集体主义为标准，这么做目的是()。
A、反对一切形式的个人主义B、维护个人所属团体或单位道德特殊利益C、在任何情况下，个人
利益与集体利益冲突时，都要求个人做出牺牲D、在现实中追求个人利益与集体利益最大友好发展
答案：D
566、社会主义道德建设的核心是：()。
A、为人民服务B、集体主义C、马克思主义D、反对资产阶级自由化
答案：A
567、社会主义道德建设的源头活水是()。
A、中华传统美德B、革命时期的道德C、共产主义道德D、社会主义核心价值观
答案：A
568、社会主义道德区别和优越于其他社会形态道德的显著标志是()。
A、集体主义B、以和为贵C、修身自律D、为人民服务
答案：D
569、社会主义道德是()伦理思想同中国特色社会主义伟大实践相结合的产物，是对中国古代优良道德传
统的传承与升华，是中国革命道德传统的直接继承和发展。
A、传统社会B、马克思主义C、现代社会D、近、现代社会
答案：B
570、社会主义道德是以()为重点。
A、团结友爱B、诚实守信C、勤奋自强D、敬业奉献
答案：B
571、社会主义集体主义的道德要求的较高层次是()。
A、先己后人B、公私兼顾，不损公肥私C、先公后私，先人后己D、无私奉献，一心为公
答案：C
572、社会主义集体主义的道德要求的最高层次是()。
A、先己后人B、公私兼顾，不损公肥私C、先公后私，先人后己D、无私奉献，一心为公
答案：D
573、社会主义集体主义原则的主要价值取向是()。
A、集体利益高于个人利益B、长远利益高于暂时利益C、民族利益高于个人利益D、社会
利益高于集体利益
答案：A
574、社会主义集体主义原则强调在集体利益和个人利益发生矛盾或冲突时，要()。
A、坚持集体利益服从个人利益B、坚持集体利益高于个人利益C、为集体利益任意牺牲个人
利益D、为个人利益暂时放弃集体利益
答案：B575、社会主义思想道德建设必须以为人民服务为核心，以集体主义为原则，以()。
A、诚实守信为重点B、思想教育为重点C、心理健康为重点D、理论建设为重点
答案：A
576、陶行知先生说：“爱之酒，甜而苦。两人喝是甘露，三人喝是酸醋，随便喝，要中毒。”这体现了
爱情的()。
A、生物本能性B、专一排他性C、平等互爱性D、强烈持久性
答案：B
577、通过反复检查以发现和找出自己思想中的不良念头和行为上的不良习惯，并将坚决克服和整治掉。
这是完善个人品质中()。
A、陶冶情操的方法B、省察克治的修养方法C、学思明理的修养方法D、慎独自律的修养方法
答案：B
578、通过社会道德教育和个人自觉的道德修养所形成的的稳定的心理状态和行为习惯被称为()。
A、个人品德B、社会公德C、职业道德D、家庭美德
答案：A
579、网络空间道德的基础是()。
A、慎独B、自律C、自省D、网警
答案：B
580、网络生活中的道德要求是()。
A、加强网络文明自律B、扩大交往范围C、享受网络自由D、收集一切信息
答案：A
581、韦编三绝、悬梁刺股、凿壁借光、囊萤映雪等故事讲的是()。
A、勤学B、修德C、明辨D、笃实
答案：A
582、为人民服务的人生观能够实现()的有机统一。
A、个人与家庭B、家庭与社会C、集体与社会D、个人与社会
答案：D
583、为人民服务是社会主义道德要求的集中体现。为人民服务有不同层次的要求。全心全意为人民服务
是高层次要求。下列选项中，也体现了为人民服务要求的有()。
A、“我为人人，人人为我”B、“人人为自己，上帝为大家”C、为了一己之私利，不惜损害他
人和社会的利益D、既不关心社会和他人利益，也不想过多地危害社会和他人利益
答案：A
584、维护公共程序的基本手段是()。
A、法律B、道德C、风俗D、法律、道德、风俗、宗教教规、礼仪等
答案：D
585、我国古代先贤认为“不义而富贵，于我如浮云”，强调“道德当身，故不以物惑”，崇尚“一箪食
，一瓢饮，在陋巷，回也不改其乐”，这说明我国具有()的优秀传统。
A、崇尚奋斗B、崇尚奉献C、崇尚仁爱D、崇尚精神
答案：D
586、我国职业道德的本质特征()。
A、诚实守信B、办事公道C、服务群众D、奉献社会
答案：D
587、我国职业道德的最高层次的要求是()。
A、诚实守信B、爱岗敬业C、服务群众D、奉献社会
答案：D
588、我国自古就有“君子成人之美”、“为善最乐”、“博施济众”等广为流传的格言，把帮助别人视
为自己应做之事，看作自己的快乐。这是社会公德中的()。
A、奉献社会的要求B、遵纪守法的要求C、为人民服务的要求D、助人为乐的要求
答案：D
589、习近平指出，家庭是社会的基本细胞，是人生的第一所学校。不论时代发生多大变化，不论生活格
局发生多大变化，我们都要重视家庭建设，注重家庭、注重家教、注重家风，使千千万万个家庭成为国家
发展、民族进步、社会和谐的重要基点。在这里他强调的是()。
A、家庭美德建设的重要性B、社会公德建设的重要性C、职业道德建设的重要性D、个人
道德建设的重要性
答案：A
590、习近平指出：“家庭是社会的基本细胞，是人生的第一所学校。不论时代发生多大变化，不论生活
格局发生多大变化，我们都要重视家庭建设，注重家庭、注重家教、注重家风。”以下符合家庭美德的选项有()。
A、“远亲不如近邻”B、“君子成人之美”C、“为善最乐”D、“博施济众”
答案：A
591、下列()不属于公共生活领域。
A、网络B、商场C、广场D、小明家
答案：D
592、下列哪些层次体现着社会主义道德建设的先进性()。
A、先人后己，先集体后个人B、全心全意为人民服务C、人人为我，我为人人D、为人民服务
答案：B
593、下列选项中，对集体主义的错误理解是()。
A、社会主义道德建设必须以集体主义为原则B、集体主义强调国家利益、社会整体利益高于个人利益
C、集体主义重视和保障个人的一切权益D、集体主义原则是正确处理集体利益和个人利益的关系
的基本原则
答案：C
594、下列选项中，属于家庭美德基本要求的是()。
A、保护环境B、男女平等C、服务群众D、平等尊重
答案：B
595、现代社会，商场购物、歌厅娱乐、广场漫步、公园休闲、体育健身、网上冲浪等等，反映了现代社
会人们公共生活的()特点。
A、活动范围的广泛性B、交往对象的复杂性C、活动主体的多元性D、活动方式的多样性
答案：A
596、现阶段我国的主要道德类型和对全体公民的共同要求是()。
A、人民群众道德B、社会主义道德C、共产主义道德D、资本主义
答案：B
597、亚里士多德说：“我们由于从事建筑而变成建筑师，由于奏竖琴而变成竖琴演奏者。同样，由于实
行公正而变为公正的人，由于实行节制和勇敢而变为节制的、勇敢的人。”这表达了在进行道德修养时，
应该()。
A、认真学习，提高道德认识 B、坐而论道，凝练道德规范C、严格要求，完善道德品质
D、勤于实践，加强道德行为训练
答案：D
598、一定社会或阶级根据其总的道德要求制定的，调节人们在家庭生活方面的关系和行为的道德准则称
为()。
A、家庭义务B、男女平等C、一夫一妻制D、家庭道德
答案：D
599、一心一意、毫不利己、专门利人、无私奉献是为人民服务，顾全大局、先公后私、爱岗敬业、办事
公道也是为人民服务；热心公益、助人为乐、见义勇为、扶贫济困、帮残助残是为人民服务，同事间、邻
里间、师生间、同学间互相关心、互相爱护、互相帮助也是为人民服务，遵纪守法、通过诚实劳动获取正
当的个人利益也还是为人民服务。这说明，为人民服务()。
A、不能推广到全体人民中间B、是人类社会普遍的道德要求C、包含着社会主义道德的不同层
次的要求D、只是对共产党员和一切先进分子的要求
答案：C
600、以下各项不属于道德模范是()。
A、思想和行为能够激励人们不断向着且为人们所崇敬、模仿的先进人物B、具有较大社会影响的人物
C、历史上符合道德理想类型的人D、具有积极道德影响的人物
答案：B
601、以下各项不属于个人品德的是()。
A、明礼守法B、正直善良C、爱国奉献D、服务群众
答案：D
602、以下关于道德起源的说法，错误的是()。
A、劳动是道德起源的首要前提B、社会关系是道德赖以产生的客观条件C、人的自我意识是道德
产生的主观条件D、道德产生于奴隶制社会
答案：D
603、以下选项中不属于职业道德规范的是()。
A、爱岗敬业B、服务群众C、办事公道D、尊老爱幼
答案：D
604、由一定的规则维系的人们公共生活的一种有序化状态是()。
A、公共生活B、公共秩序C、公共场所D、公共领域答案：B
605、有关道德的起源论述中，()是道德产生的思想认识前提。
A、劳动B、意识C、群居D、社会关系
答案：B
606、与()相联系，是进行道德修养的根本途径。
A、自我教育B、自我审度C、社会实践D、自我约束
答案：C
607、与法律相比较，道德规范提倡：()。
A、应当怎样B、必须怎样C、可以怎样D、不准怎样
答案：A
608、与以往社会的道德形态相比，社会主义道德具有显著的先进性特征，它体现在()。
A、社会主义道德提倡自由平等B、社会主义道德是对人类优秀道德资源的批判继承和创新发展
C、社会主义道德提倡民主与科学D、社会主义道德倡导无私奉献精神
答案：B
609、原始社会共同生活必须遵守的规则是()。
A、图腾崇拜、风俗B、礼仪C、戒律D、宗教教规
答案：A
610、在“网络世界”，若有人故意制造计算机病毒扩散，将会破坏许多单位或个人网络的正常运行，甚
至造成电脑系统的崩溃等。这说明的是当代社会公共生活中()。
A、交往关系极为简单的特点B、活动结果密切相关的特点C、活动范围相对有限的特点D、公共
秩序难以形成的特点
答案：B
611、在当代大学生的恋爱问题上，以下正确的做法是()。
A、尊重男女双方的平等人格B、只与自己钟爱的异性交往C、一旦确定恋爱关系，就不再与其他异
性交往D、双方与异性的交往都不应受到任何约束
答案：A
612、在道德的功能系统中，道德的认识功能、调节功能和()是最基本的功能。
A、导向功能B、激励功能C、规范功能D、教育功能
答案：C
613、在对待其他民族或国家的道德文明成果的问题上，要坚持马克思主义的立场、观点和方法，坚持()
的原则。
A、以我为主，为我所用B、全盘西化C、既继承又批判D、全盘否定
答案：A
614、在公共生活的四大特征中，()增加了人际交往信息的不对称性和行为后果的不可预期性。
A、活动范围的广泛性B、交往对象的复杂性C、活动内容的开放性D、活动方式的多样性
答案：B
615、在家庭建设中，要注重()。
A、家庭、家教、家风B、尊老爱幼C、男女平等D、夫妻和睦
答案：A
616、在建设中国特色社会主义的新时期，我国社会主义道德建设的核心是()。
A、集体主义B、诚实守信C、明荣辨耻D、为人民服务
答案：D
617、在阶级社会中，社会经济关系的阶级特性决定了道德的()。
A、阶级属性B、经济属性C、文化取向D、社会性质
答案：A
618、在抗击新冠肺炎疫情过程中，无论处在什么样的岗位、从事什么样的职业，无数平凡人舍小家为大
家，舍小我成大我，生动映照了新时代集体主义精神。世卫组织专家感慨：“中国政府、全社会对抗击疫
情的参与度，是一种难以想象的集体力量。”集体主义可以增强一个人恪尽职守、担当任事的责任心，可
以激发一个人面对困难和危险不退缩的战斗力，赋予一个人光辉的人格、英雄的风范。集体主义最高层次
的道德要求是()。
A、先公后私、先人后己B、顾全大局、遵纪守法)根将皆晋他C、无私奉献、一心为公D、热爱
祖国、诚实劳动
答案：C
619、在人类历史上，原始社会的经济关系产生了原始共产主义道德，封建社会的经济关系产生了封建主
义道德，资本主义社会的经济关系产生了资本主义道德，社会主义社会的经济关系产生了社会主义道德。
这说明()。
A、社会道德对社会经济关系具有决定作用B、有什么样的社会经济关系就有什么样的社会道德
C、社会经济关系的性质并不决定社会道德体系的性质D、社会道德的发展变化必然引起社会经济关系的发展变化
答案：B
620、在人与人的交往过程中，一个最重要的原则就是讲()。
A、实惠B、索取C、奉献D、互利
答案：D
621、在人与人之间关系的层面上，社会公德主要体现为()。
A、尊重他人、举止文明B、助人为乐C、为他人提供便利D、不妨碍他人
答案：A
622、在人与社会之间关系的层面上，社会公德主要体现为()。
A、保护环境B、维护公共秩序C、爱护公物D、爱护公物、维护公共秩序
答案：D
623、在社会道德建设中，个人品德具有()作用。
A、基础性B、科学性C、客观性D、主观性
答案：A
624、在社会道德建设中具有基础性作用的是()。
A、社会公德B、职业道德C、家庭美德D、个人品德
答案：D
625、在社会公共生活中，人与人之间应该团结友爱，互相关心，互相帮助，扶危济困，助人为乐。这是
我国现代社会提倡的()。
A、社会公德的要求之一B、家庭美德的要求之一C、职业道德的要求之一D、环境道德的要求之一
答案：A
626、在社会主义初级阶段，第一次全面论述了以“八荣八耻”为主要内容的社会主义荣辱观的领导人是
：()。
A、胡锦涛B、江泽民C、邓小平D、毛泽东
答案：A
627、在社会主义道德体系中，()是指导人们行为选择的主导性原则。
A、集体主义原则B、为人民服务的原则C、整体主义原则D、无私的奉献精神
答案：A
628、在社会主义社会，先进分子身体力行()。
A、社会主义核心价值观B、共产主义道德C、全心全意为人民服务D、我为人人，人人为我
答案：B
629、在社会主义条件下，正确处理好个人利益同社会利益、集体利益、国家利益之间关系的基本原则是(
)。
A、个人主义B、民族主义C、集体主义D、合理利己主义
答案：C
630、在我国社会主义初级阶级，社会主义集体主义道德原则具有多层次的道德要求。其中最基本的道德
要求是()。
A、无私奉献、一心为公B、损公肥私、损人利己C、先公后私、先人后己D、公私兼顾、不损公肥
私
答案：D
631、在职业道德建设中，堪称从业者“立人之道”、“进德修业之本”的是()。
A、乐于助人B、诚实守信C、文明礼貌D、尊老爱幼
答案：B
632、在职业道德中，()体现了从业者的道德操守和人格力量，也是在行业中扎根立足的基础。
A、爱岗敬业B、办事公道C、诚实守信D、奉献社会
答案：C
633、正确对待中华民族道德传统，要坚持()的立场、观点和方法。
A、马克思主义B、唯物主义C、批判与继承D、社会主义
答案：A
634、职业道德是人们在一定的职业活动中所应遵循的，具有自身职业特征的道德准则。每个从业者都应
自觉遵守职业道德。其中，下列行为中不符合职业道德要求的是()。
A、利用职业之便，为亲友谋利B、坚守工作岗位，不怠工，不推诿C、自觉遵守规章制度，
秉公办事，不滥用职权D、在职业岗位上时刻为用户着想，尊重他们的利益
答案：A
635、职业道德是指从事一定职业的人在职业生活中应当遵循的()。
A、具有领域特征的道德要求和行为准则B、具有职业特征的道德要求和行为准则C、具有岗位特征
的道德要求和行为准则D、具有行业特征的道德要求和行为准则
答案：B636、中共中央、国务院印发了《新时代公民道德建设实施纲要》并发出通知，要求各地区各部门结合实
际认真贯彻落实。推进新时代公民道德建设的出发点和落脚点是()。
A、培养担当民族复兴大任的时代新人B、在全民族牢固树立中国特色社会主义共同理想C、在全
社会大力弘扬社会主义核心价值观D、构筑中国精神、中国价值、中国力量
答案：A
637、中国传统伦理思想一直尊重人的尊严和价值，崇尚“仁爱”原则，主张“仁者爱人”，强调要“推
己及人”，关心他人。提出“己所不欲，勿施于人”，“己欲立而立人，己欲达而达人”的著名思想家是
：()。
A、孔子B、孟子C、老子D、墨子
答案：A
638、中国革命道德传统是指()以后，中国共产党人、一切先进分子和人民群众在中国新民主主义革命和
社会主义革命、建设和改革中形成的革命气概、精神品质和道德情操。
A、辛亥革命B、五四运动C、新中国成立D、南昌起义
答案：B
639、中国革命道德具有丰富而独特的内涵，既包括革命道德的原则、要求、态度、修养、风尚等方面，
也包括理想、思想意识方面的“应当”。贯穿中国革命道德始终的一根红线是()。
A、坚持社会主义、共产主义理想和信念的不屈不挠的精神B、全心全意为人民服务C、始终把革
命利益放在首位D、修身自律、保持节操
答案：B
640、中国革命道德萌芽于()。
A、辛亥革命时期B、秋收起义时期C、土地革命时期D、五四运动前后
答案：D
641、中国革命道德是指中国共产党人、人民军队、一切先进分子和人民群众在中国革命、建设、改革中
所形成的优秀道德。中国革命道德主要包括为实现社会主义和共产主义理想而奋斗，全心全意为人民服务
，始终把革命利益放在首位，树立社会新风、建立新型人际关系和修身自律、保持节操。革命道德的灵魂
是()。
A、坚持社会主义、共产主义理想和信念的不屈不挠的精神B、全心全意为人民服务C、始终把革
命利益放在首位D、修身自律、保持节操
答案：A
642、中国人在对外关系中，始终秉承强不执弱、众不暴寡、富不侮贫的精神，反映的是中华民族()优良
道德传统。
A、注重整体利益、国家利益和民族利益，强调对社会、民族、国家的责任意识和奉献精神B、推崇
“仁爱”原则，追求人际和谐C、讲求谦敬礼让，强调克骄防矜D、倡导言行一致，强调恪守诚信
答案：B
643、中华传统美德创造性转化意味着()。
A、辩证看待三纲五常B、发扬集体主义精神C、增加为人民服务内容D、剔除阶级和时代局限
性成分
答案：D
644、中华传统美德的根本要求是()。
A、以和为贵B、注重人伦价值C、追求精神境界，向往理想人格D、公义胜私欲
答案：D
645、中华民族能够在5000多年的历史长河中生生不息、薪火相传，很重要的一个原因就是拥有孕育于中
华民族悠久辉煌历史文化中的()。
A、爱国精神B、改革创新精神C、时代精神D、中国精神
答案：D
646、众人相帮；一方有难，八方支援。这是中华民族的传统美德，也是我们社会中人与人之间的交往应
遵循的()。
A、平等原则B、宽容原则C、互助原则D、真诚原则
答案：C
647、重视道德修养的自觉性，强调一个人在独处、没有外在监督的情况下也能做到严于律己、保持操守
。这种道德修养的方法叫作()。
A、慎独B、学思并重C、积善成德D、由学而进
答案：A
648、子曰：“吾十有五而志于学，三十而立，四十而不惑，五十而知天命，六十而耳顺，七十而从心所
欲，不逾矩。”在个人品德修养方面，不符合以上叙述的是()。
A、个人品德是通过社会道德教育和个人自觉的道德修养所形成的稳定的心理状态和行为习惯。B、
个人品德是个体对某种道德要求的认同和践履的结果。C、比起圣人，普通人的品德修养先天不足，
一生都难以达到提升道德境界的目标。D、“行道”是品德修养的途径和目的。答案：C
649、自我修养必须落实到行动上，只有身体力行，对自己严格要求，把正确的认识转化为现实的行为，
变成习惯，才能真正达到自我修养的较高境界。这说明自我修养中最重要的环节是()。
A、认真读书B、躬行实践C、常思己过D、虚心求教
答案：B
650、遵守职业道德是对每个从业人员的要求。从业人员在职业工作中慎待诺言、表里如一、言行一致、
遵守劳动纪律，这是职业道德中()。
A、办事公道的基本要求B、爱岗敬业的基本要求C、诚实守信的基本要求D、服务群众的基本要求
答案：C
651、作为一种道德修养方法，慎独说的是()。
A、慎独是最有效的道德修养方法B、谨慎处事，尽量不要一个人独处C、即使是在独处的情况
下，也严格地坚持道德自律D、慎独重在思考，反思
答案：C
652、()对权利的制约和决定作用，是马克思主义权力观与其他权利观的根本区别。
A、社会的物质生活条件B、社会的文明程度C、社会的法治水平D、社会的管理水平
答案：A
653、()是党领导人民治理国家的基本方略。
A、依法治国B、公平正义C、执法为民D、为人民服务
答案：A
654、()是法治的生命线，是司法活动最高的价值追求。
A、公正B、平等C、自由D、民主
答案：A
655、()是规定犯罪与刑罚的法律规范。
A、诉讼法B、行政法C、经济法D、刑法
答案：D
656、()是婚姻关系成立的法定标志。
A、结婚宴席B、结婚照片C、结婚登记D、双方同居
答案：C
657、()是权利保障的关键环节。
A、立法保障B、宪法保障C、行政保障D、司法保障
答案：C
658、()是权利保障的前提和基础。
A、立法保障B、宪法保障C、行政保障D、司法保障
答案：B
659、()是权利保障的重要条件。
A、立法保障B、宪法保障C、行政保障D、司法保障
答案：A
660、()是权利保障的最后防线。
A、立法保障B、宪法保障C、行政保障D、司法保障
答案：D
661、()是人类社会进步的标尺，是社会主义制度的本质要求。
A、自由B、正义C、和谐D、公正
答案：D
662、()是人权得以实现的保障。
A、自由B、法治C、平等D、公正
答案：B
663、()是社会主义法治的根本要求。
A、坚持走群众路线B、党的领导C、依法治国D、弘扬社会法治
答案：B
664、()是社会主义法治观念的核心要求和建设社会主义法治国家的前提条件。
A、尊重和维护法律权威B、学习和掌握基本的法律知识C、养成守法习惯D、参与立法讨论
和依法行使监督权
答案：A
665、()是社会主义民主政治的本质和核心。
A、人民当家作主B、依法治国C、民主集中制D、尊重和保障人权
答案：A
666、()是体现权利正当性和保障权利实现的充分必要条件。A、依法监督法律权利B、依法制定法律权利C、依法行使法律权利D、依法履行义务
答案：C
667、()是我国的国体。
A、人民民主专政B、人民代表大会制度C、生产资料的社会主义公有制D、多党合作制
答案：A
668、()是我国国家制度的突出特点和优势。
A、尊重和保障人权原则B、人民当家做主原则C、民主集中制原则D、党的领导原则
答案：C
669、()是我国国家组织形式和活动方式的基本原则。
A、民主集中制原则B、尊重和保障人权原则C、人民当家做主原则D、党的领导原则
答案：A
670、()是现代文明的制度基石。
A、德治B、法治C、集体主义原则D、社会主义核心价值观
答案：B
671、()是一个从创制、实施、到实现的过程。
A、法律的制定B、法律的执行C、法律的运行D、法律的适用
答案：C
672、()是一切犯罪构成必须具备的要件。
A、危害行为B、危害结果C、犯罪的方法D、犯罪的时间
答案：A
673、()是由国家创制和实施的行为规范。
A、法律B、道德C、规则D、校规
答案：A
674、()是指国家司法机关及其公职人员依照法定职权和程序适用法律处理案件的专门活动。
A、法律制定B、法律执行C、法律适用D、法律遵守
答案：C
675、()是指有立法权的国家机关，依照法定职权和程序、制定规范性法律文件的活动，是法律运行的起
始性和关键性环节。
A、法律制定B、法律执行C、法律适用D、法律遵守
答案：A
676、()是中国特色社会主义最基本的特征，是社会主义法治最根本的保证。
A、党的领导B、人民主体地位C、法律面前人人平等D、依法治国与以德治国相结合
答案：A
677、()有权根据宪法和法律制定行政法规。
A、全国人大及其常委会B、国务院C、中央及地方各级的立法机关D、中央军委
答案：B
678、“法立而不行，与无法等。”这句话强调了()。
A、学法的重要性B、立法的重要性C、守法的重要性D、知法的重要性
答案：C
679、“法律既不是铭刻在大理石上，也不是铭刻在铜表上，而是铭刻在公民们的内心里。”卢梭这句话
强调的是()。
A、法律必须被信仰、否则形同虚设B、要用实际行动保障法律实施C、应当拥护法律的规定
，接受法律的约束D、对违法犯罪行为要敢于揭露、敢于抵制
答案：A
680、“理国要道，在于公平正直。”指的是()。
A、科学立法B、严格执法C、公正司法D、全民守法
答案：C
681、“立善法于天下，则天下治；立善法于一国，则一国治。”指的是()。
A、科学立法B、严格执法C、公正司法D、全民守法
答案：A
682、“通信秘密受法律保护”属于我国公民的()。
A、政治自由权利B、文化教育权利C、人身自由权利D、监督权
答案：C
683、“为国也，观俗立法则治，察国事本则宜”反映了在依法治国时要坚持（）。
A、人民主体地位B、法律面前人人平等C、从中国实际出发D、依法治国与以德治国相结
合
答案：C
684、“正义不应缺席，也不应迟到，迟到的正义是有瑕疵的正义”。这话说的是程序的()。A、合法性B、参与性C、公开性D、时限性
答案：D
685、《宪法》规定，“保卫祖国、抵抗侵略是中华人民共和国每一个公民的()。”
A、神圣职责B、法律义务兵C、宪法义务D、道德义务
答案：A
686、《中华人民共和国宪法》中的哪项规定充分表明了我国的国家性质：()。
A、中华人民共和国是工人阶级领导的，以工农联盟为基础的人民民主专政的社会主义国家B、中华
人民共和国的一切权利属于人民C、中华人民共和国各民族一律平等D、中华人民共和国的国
家机构实行民主集中制的原则
答案：A
687、2010年11月，习近平在中央全面依法治国工作会议上的重要讲话中，用()对全面依法治国进行了系
统阐释、部署。
A、两个维护B、四个自信C、四个全面D、十一个坚持
答案：D
688、2011年3月，()会议庄严宣布，适合我国国情、适应社会主义现代化建设需要、集中体现党和人民
意志的中国特色社会主义法律体系已形成。
A、十一届全国人大一次会议B、十一届全国人大二次会议C、十一届全国人大三次会议D、十一
届全国人大四次会议
答案：D
689、2017年“两会”上的《最高人民法院工作报告》指出：2016年，各级法院审结贪污贿赂等案件4.5万
件6.3万人，其中，被告人原为省部级以上干部35人，厅局级干部240人……你对这一报告内容的正确理解
是()。
A、权力至上，权力是国家通过宪法和法律所确认并保障的B、公民在法律面前人人平等，不允许任
何人有超越法律的特权C、惩治贪污腐败是全面依法治国的核心D、在我国，人民法院权力很大
答案：B
690、2018年3月，十三届全国人大一次会议通过宪法修正案，这是新中国历史上第()次修正。
A、二B、三C、四D、五
答案：D
691、按照程序做事情，才能防止主观任性、无序混乱。程序运行合乎法律的规定，有关机关或个人不得
违反或变相违反，这是程序的()。
A、中立性B、公开性C、参与性D、合法性
答案：D
692、按照法的原理、法律原则和立法精神，分析、解决法律问题的习惯和思想取向，称为()。
A、法律原则B、法律精神C、法律思维D、法律意识
答案：C
693、不属于公民的文化教育权利的是()。
A、科学研究自由B、宗教信仰自由C、文艺创作自由D、受教育权
答案：B
694、程序正当是法治思维的基本内容之一。程序正当的正当，表现为程序的合法性、中立性、参与性、
公开性、时限性等方面。俗话说，正义不应缺席，也不应迟到，迟到的正义是有瑕疵的正义。这实际上指
的是程序必须具有()。
A、中立性B、参与性C、公开性D、时限性
答案：D
695、党的十九大提出到()年基本建成法治国家、法治政府和法治社会。
A、2030B、2035C、2049D、2060
答案：B
696、对于违法犯罪行为进行应有的制裁和惩罚，体现了法律()。
A、指引作用B、评价作用C、强制作用D、预测作用
答案：C
697、法构成要素的主要部分是()。
A、规范B、原则C、概念D、技术
答案：A
698、法和道德规范、宗教规范、纪律规范等社会规范的主要区别在于()。
A、法由国家强制力保证实施B、法具有约束力C、法需要全体国民共同遵守D、法是成文形式
的
答案：A
699、法律的实施包括法律适用和法律执行。其中，狭义上的法律执行的主体是()。
A、国家司法机关及其公职人员B、国家行政机关及其公职人员C、国家立法机关及其公职人员D、社会团体及其公职人员
答案：B
700、法律的运行过程不包括()环节。
A、法律制定B、法律执行C、法律监督D、法律遵守
答案：C
701、法律的运行是一个从创制，实施到()的过程。
A、修改B、检验C、执行D、实现
答案：D
702、法律的运行是一个从创制、实施到实现的过程。这个过程主要包括法律制定(立法)、法律执行(执法
)、法律适用(司法)、法律遵守(守法)等环节。其中，国家对权利和义务，即社会利益和负担进行的权威
性分配是法律运行环节中的()。
A、法律制定B、法律执行C、法律适用D、法律遵守
答案：A
703、法律发展史上最早出现的法律是()。
A、社会主义法律B、奴隶制法律C、封建制法律D、资本主义法律
答案：B
704、法律发展史最早出现的法律为()。
A、原始社会法律B、封建制法律C、奴隶制法律D、资本主义法律
答案：C
705、法律规范区别于道德规范、纪律规范等其他社会规范的一个重要特征是()。
A、法律规范具有国家强制性B、法律是统治阶级意志的体现C、法律由社会物质生活条件决定
D、法律所体现的统治阶级意志是统治阶级意志的全部
答案：A
706、法律规范与道德规范的最根本区别是法律规范具有()。
A、观念强制力规范B、国家强制力规范C、条文强制力规范D、舆论强制力规范
答案：B
707、法律强调规范指引，重在调整人们的()。
A、外部行为B、内心世界C、内心世界和外部行为D、内心世界或外部行为
答案：A
708、法律权利区别于其他权利的根本所在是()。
A、受社会物质生活条件的制约B、由国家强制力保障其实现C、源于现实需要D、随着历史
的发展变化而变化
答案：B
709、法律是人类进入哪一个社会阶段才出现的产物?()
A、原始社会B、奴隶社会C、封建社会D、资本主义社会
答案：B
710、法律是由国家制定或认可并以()保证实施的。
A、政府B、国家强制力C、军队D、社会
答案：B
711、法律是最权威的规则，它具有()。
A、国家强制力和普遍约束力B、国家强制力和引导力C、普遍约束力和制裁力D、国家强制力和
禁止力
答案：A
712、法律思维是按照法的原理、法律原则和立法精神，分析、解决法律问题的习惯和思想取向。下列选
项中，符合我国社会主义法律思维的是()。
A、重证据B、重义务C、重实体轻程序D、重程序轻实体
答案：A
713、法律思维是指以()和法治精神为导向，运用法律原则、法律规则、法律方法思考和处理问题的思维
模式。
A、法律规范B、法律事实C、法治原则D、法治价值
答案：D
714、法律思维中，程序的正当表现在程序的合法性、中立性、参与性、公开性和()等方面。
A、实效性B、时限性C、平等性D、公正性
答案：B
715、法律所体现的统治阶级意志，并不是统治阶级意志的全部，仅仅是上升为()的那部分意志。
A、国家意志B、党的意志C、全民意志D、工人阶级意志
答案：A
716、法律为公民行为提供了模式、标准、样式和方向，这表现法律的()。A、概括性特征B、普遍性特征C、严谨性特征D、规范性特征
答案：D
717、法律运行的关键性(起始性)环节是()。
A、法律制定B、法律遵守C、法律执行D、法律适用
答案：A
718、法律运行的起始性环节和关键性环节是()。
A、法律执行B、法律适用C、法律制定D、法律遵守
答案：C
719、法律在本国主权范围内对所有人具有普遍的约束力，指的是()。
A、法律的平等性B、法律的不可违抗性C、法律的优先适用性D、法律的普遍适用性
答案：D
720、法律执行是指()执行法律的活动。
A、国家司法机关及其公职人员B、国家捡察机关及其公职人员C、国家审判机关及其公职人
员D、国家行政机关及其公职人员
答案：D
721、法之所以具有特殊强制性和普遍约束力，在于法是()。
A、由社会物质生活条件决定的B、上层建筑之一C、以国家强制力为后盾的D、统治阶级
意志的体现
答案：C
722、法治国家、法治政府、法治社会相辅相成，其中，()是建设法治国家的重点。
A、法治社会B、法治建设C、法治政府D、法律主体
答案：C
723、法治思维的内涵丰富、外延宽广，主要表现为()和()两个方面。
A、法律至上与权力制约B、依法治国与依法执政C、价值取向与规则意识D、依法办事与依法维权
答案：C
724、法治思维和人治思维的区别体现在()上。
A、依据不同B、目的不同C、价值不同D、精神不同
答案：A
725、法治思维是以法治价值和法治精神为导向，运用法律原则、法律规则、法律方法思考和处理问题的
思维模式，下列关于法治思维的表述中，不正确的是()。
A、法律思维是一种经验性思维B、法治思维是一种规范性思维C、法治思维是一种正当性思
维D、法治思维是一种科学思维
答案：A
726、法治思维与人治思维的分水岭在于()。
A、有没有法律或者法律多寡与好坏B、最高的权威究竟是法律还是个人C、是否强调集思
广益D、是否注重领导人的个人魅力、德行和才智
答案：B
727、凡具有中华人民共和国国籍的人都是中华人民共和国()。
A、公民B、人民C、居民D、国民
答案：A
728、父母有抚养教育子女的义务，子女有赡养扶助父母的义务，这是()规定的。
A、宪法B、民法C、婚姻法D、继承法
答案：C
729、根据不同的标准，可以对法律的规范进行不同的分类，其中规定人们可以作出或不作出某种行为的
法律规范称为授权性法律规范。下列选项属于授权性规范的是()。
A、现役军人的配偶要求离婚，须得军人同意B、年满18周岁的男性公民都有服兵役的义务C、禁止
任何组织或个人侵占或者破坏国家、集体或者他人的财产D、公民有权就自己的发现申请领取发现证书
、奖金或者其他奖励
答案：D
730、根据我国《宪法》和《立法法》的规定，()行使国家立法权。
A、国务院B、全国人民代表大会及其常务委员会C、国家主席D、中国共产党
答案：B
731、根据我国现行宪法的规定，中华人民共和国的根本政治制度是()。
A、人民代表大会制度B、人民民主专政制度C、民族区域自治制度D、社会主义制度
答案：A
732、根据我国宪法的规定，民族自治地方的()有权依照当地民族的政治、经济和文化的特点，制定自治
条例和单行条例。
A、自治机关B、人民代表大会C、基层群众性自治组织D、人民政府答案：B
733、根据我国宪法的规定，狭义的人身自由主要指()。
A、公民的身体不受非法侵犯B、公民的自由不受非法侵犯C、公民的身体不受侵犯D、公民的自
由不受侵犯
答案：A
734、根据我国宪法的规定，下列有关公民基本权利的宪法保护的表述正确的是()。
A、一切公民都有选举权和被选举权B、宪法规定了对华侨、归侨权益的保护，但没有规定对侨眷
权益的保护C、宪法对建立劳动者休息和休养的设施未加以规定D、公民合法财产的所有权和
私有财产的继承权规定在宪法“总纲”部分
答案：D
735、根据我国宪法的规定，由于国家机关和国家工作人员侵犯公民权利而受到损害的公民，有依照法律
规定取得()的权利。
A、补偿B、补助C、民事赔偿D、国家赔偿
答案：D
736、根据我国宪法规定，我国实行的政党制度是()。
A、多党制B、一党制C、两党制D、共产党领导的多党合作制
答案：D
737、公民的()构成了实现人民主权原则及各种具体民主制度不可或缺的前提条件。
A、人身权利B、财产权利C、政治权利D、社会经济权利
答案：C
738、公民的基本权利也称()。
A、法律权利B、民主权利C、法定权利D、宪法权利
答案：D
739、公民的通信权是公民()的一项重要内容。
A、人格权B、言论自由权C、人身自由D、建议控告权
答案：C
740、公民的下列违法行为中，属于违反了《中华人民共和国治安管理处罚条例》的是()。
A、不遵守合同约定，长期拖欠房屋租金B、拒不赡养年迈、丧失劳动能力的父母C、故意损毁或者
擅自移动路牌、交通标志D、为境外机构、人员非法提供国家秘密或情报
答案：C
741、公民甲持刀抢劫公民乙的财物。乙在争夺甲手中所持道具时，将甲撞到在水泥地上，甲头部着地，
当即昏迷。根据《中华人民共和国刑法》规定，乙的行为属于()。
A、紧急避险B、正当防卫C、防卫过当D、故意杀人
答案：B
742、公民之间应该和睦相处，互助互爱，与人为善。这是公民基本道德规范中的()。
A、团结友善的要求B、明礼诚信的要求C、人道主义的要求D、文明礼貌的要求
答案：A
743、公平正义是法治思维的基本内容之一。以下不属于公平正义内容的是()。
A、权利公平B、机会公平C、结果公平D、规则公平
答案：C
744、公平正义主要包括权利公平、机会公平、规则公平和()。
A、分配公平B、救济公平C、条件公平D、发展公平
答案：B
745、关于法的产生，下列说法错误的是()。
A、法是随着国家的产生而产生的B、法的产生的阶级根源是为了适应调整阶级关系的需要C、法的
产生，是统治阶级主观意志的选择D、其社会根源是为了满足管理社会公共事物的需要
答案：C
746、关于法律的产生，下列说法正确的是()。
A、法是伴随着人类社会的出现而出现的B、原始社会的氏族习惯是法的最早的表现形式C、法是
随着私有制、阶级和国家的产生而产生的D、法律完全是阶级斗争的产物，而不是出于调整经济关系的
需要
答案：C
747、关于法律权利与法律义务的关系，正确的观点有（）。
A、法律权利表征利益，法律义务表征负担B、二者是法律中相分离、相反的成分和因素，是互相排
斥的两个对立面C、法律权利与法律义务具有一致性D、二者可以独立地存在和发展
答案：C
748、关于公平正义，下列哪一说法是正确的？（）
A、人类一切法律都维护公平正义B、不同的时代秉持相同的正义观C、公平正义是一个特定的历史范畴D、世上不存在公平正义
答案：C
749、关于守法，下列哪一项表述是正确的?（）
A、在法律运行过程中，守法是法律实施和实现的基本途径B、守法仅要求一切组织和个人依法履行
法律义务C、在社会主义国家，只有社会组织和公民个人才是守法的主体，国家机关不是守法的主体
D、只有被统治阶级才是守法的主体，统治阶级不是守法的主体
答案：A
750、国家对违法行为的否定和制裁，对合法行为的肯定和保护是()。
A、法律的制定B、法律的国家强制力C、法律的强制力 D、法律的效力
答案：B
751、国家机关、社会组织和公民个人依照法律规定行使权力和权利以及履行职责和义务的活动，称为()
。
A、法律遵守B、法律实施C、法律适用D、法律执行
答案：A
752、国家监督也称国家机关的监督，下列选项属于国家监督的是()。
A、网络媒体的监督B、社会组织的监督C、中国共产党的监督D、监察机关的监督
答案：D
753、国家司法机关及其工作人员按照法律规定的职权和程序，运用法律规范处理具体案件的活动是()。
A、法律遵守B、法律适用C、法律制定D、法律监督
答案：B
754、国家司法机关及其公职人员依照法定职权和程序适用法律处理案件的专门活动，称为()。
A、法律执行B、法律制裁C、法律遵守D、法律适用
答案：D
755、国家司法机关及其公职人员依照法定职权和程序适用法律处理案件的专门活动是()。
A、法律运行B、法律适用C、法律制定D、法律执行
答案：B
756、国务院有权根据()制定行政法规。
A、宪法B、法律C、宪法和法律D、人民意志
答案：C
757、国务院有权根据宪法和法律制定()。
A、基本法律B、基本法律以外的法律C、行政法规D、行政规章
答案：C
758、弘扬中国革命道德，要同()相结合。
A、集体主义B、为人民服务C、法治D、弘扬中华传统美德
答案：D
759、甲公司利用其市场上的优势地位，强迫乙公司与自己订立合同，并强迫乙公司承诺不与其他公司发
生同类贸易往来。甲公司的行为违背了民法上的()。
A、自愿原则B、平等原则C、诚信原则D、禁止权利滥用原则
答案：A
760、甲欲结婚，其朋友乙在外地服兵役，因手头紧张，不能赠送礼物，以表朋友情意，故亲笔写一纸条
，上书“欠你一万元”。并署名，乙刚退役回家，甲持字条上门索债。乙哭笑不得，说是不过是朋友间幽
默一下而已。两人相持不下，诉诸法院。你认为甲和乙的民事法律行为是()。
A、显示公平，无效B、重大误解，无效C、欺诈，可撤销D、意思表示真实，有效
答案：D
761、甲欲买房，乙欲卖房，两人协商过程中，乙坚持房价为十万元，甲坚持八万元，双方未能达成一致
。一日，甲见乙患病无力，强迫乙在准备好的合同上签字。甲的行为违背了哪一项民法原则?()
A、自愿原则B、平等原则C、诚信原则D、公平原则
答案：A
762、坚持依法治国首先要坚持()。
A、依刑治国B、依行治国C、以德治国D、依宪治国
答案：D
763、坚持中国特色社会主义法治道路，是习近平法治思想“十一个坚持”的内容之一。中国特色社会主
义法治道路本质上是()。
A、建设社会主义法治国家的性质和方向B、社会主义法治建设成就和经验的集中体现C、中国特色
社会主义道路在法治领域的具体体现D、全面依法治国的总抓手
答案：C
764、建设社会主义法治国家明确了全面依法治国的性质和方向，也突出了全面()的工作重点。A、依法治国B、以法治国C、深化治国D、小康建设
答案：A
765、建设中国特色社会主义法治国家，必须一手抓法治、一手抓德治，坚持依法治国和以德治国相结合
。这是()。
A、由法治和德治的实现方式的一致性决定的B、由法治和德治的实施载体的一致性决定的C、由法
律规范和道德规范约束作用的内在要求和表现形式的一致性决定的D、由社会主义法律和社会主义道
德在性质、作用和目标上的一致性决定的
答案：D
766、禁止民事权利滥用原则，要求民事主体在从事民事活动、行使民事权利时，不得()。
A、强迫他人B、损害社会公共利益C、实施欺诈行为D、规避法律
答案：B
767、决定法律本质、内容和发展方向的根本因素是()。
A、生产方式B、生产力的发展水平C、文化的发展程度D、人的素质
答案：A
768、立法活动必须遵循法定程序，就人民代表大会的立法程序而言，立法活动包括四个环节，下列不属
于这环节的是()。
A、法律案的审查B、法律案的提出C、法律案的表决D、法律案的公布
答案：A
769、马克思主义关于“人民主权”的论述是社会主义法治理念的理论的渊源之一。下列哪一宪法原则准
确体现了人民主权思想？（）
A、中华人民共和国的一切权利属于人民 B、国家尊重和保障人权 C、中华人民共和国公民
在法律面前人人平等D、中华人民共和国实行依法治国，建设社会主义法治国家
答案：A
770、马克思主义强调透过现象看本质。就本质而言，法律所体现的是()。
A、统治阶级的意志B、当权者个人的意志C、被统治阶级的意志D、全体社会成员的意志
答案：A
771、马克思主义权利观与其他权利观的根本区别在于()。
A、强调社会的物质生活条件对权利的制约和决定作用B、强调公民的权利和义务是平等的C、
强调公民的权利和义务是统一的D、强调权利和义务关系是社会关系的核心部分
答案：A
772、民法典是新中国成立以来第一部以“法典”命名的法律，被誉为“保障民事权利的宣言书”。权利
保障主要是指对公民权利的法律保障，具体包括公民权利的宪法保障、立法保障、行政保障和司法保障。
权利保障的关键环节是()。
A、宪法保障B、立法保障C、行政保障D、司法保障
答案：C
773、民法调整()公民之间、法人之间及公民和法人之间的财产关系、人身关系。
A、平等主体的B、一切C、处于管理和被管理关系中的D、平等主体之间的和不平等主体
之间的
答案：A
774、能够直接引发法律关系产生、变更和消亡条件或情况是()。
A、法律事实B、法律权利C、法律义务D、法律后果
答案：A
775、农民刘某上山砍柴，忽听不远处草从中有响动，以为是猛兽，未及辨明便将斧头朝那个地方扔去，
不幸将一个割草的农民击中重伤死亡。刘某的行为()。
A、构成故意杀人罪B、构成间接故意杀人罪C、构成过失杀人罪D、不构成犯罪
答案：C
776、培养法治思维的前提是()。
A、养成守法习惯B、掌握和运用法律方法C、学习和掌握基本的法律知识D、参与立法讨论
和依法行使监督权
答案：C
777、权利保障包括宪法保障、立法保障、行政保障和司法保障。司法保障是()。
A、权利保障的关键环节B、权利保障的重要条件C、权利保障的最后防线D、权利保障的前提和基
础
答案：C
778、权利保障不包含以下哪一项？()
A、执法保障B、立法保障C、行政保障D、司法保障
答案：A
779、权利保障主要是指对公民权利的法律保障。下列选项中不属于公民权利的法律保障的是?（）A、宪法保障B、立法保障C、行政保护D、正当防卫
答案：D
780、权利公平是公平正义的重要内容之一。以下不属于权利公平内容的是()。
A、权利主体平等B、发展机会和发展前景平等C、权利保护和权利救济平等D、享有的权利特
别是基本权利平等
答案：B
781、全国人民代表大会是由()。
A、各省、市、县的人民代表大会选出的代表组成B、各省、市、县的人民代表大会和军队选出的代
表组成C、各省、自治区、直辖市的人民代表大会选出的代表组成D、各省、自治区、直辖市的
人民代表大会和军队选出的代表组成
答案：D
782、全面依法治国，必须从立法，执法、司法、守法四个方面统筹推进。其中，全面依法治国的重点是(
)。
A、科学立法B、严格执法C、公正司法D、全民守法
答案：C
783、全面依法治国，必须从立法、执法、司法、守法四个方面统筹推进，其中()是全面依法治国的前提
。
A、科学立法B、严格执法C、公正司法D、全民守法
答案：A
784、全面依法治国，必须从立法、执法、司法、守法四个方面统筹推进。其中，严格执法是()。
A、全面依法治国的前提B、全面依法治国的关键C、全面依法治国的重点D、全面依法治国的基础
答案：B
785、全面依法治国的总目标是()。
A、建设中国特色社会主义法治体系B、建设完备的法律规范体系C、具有高效的法治实施体系
D、建设有力的法治保障体系
答案：A
786、全面依法治国是一个系统工程，要整体谋划，更加注重系统性、整体性、协同性。推进全面依法治
国，要坚持依法治国、依法执政、依法行政共同推进，法治国家、法治政府、法治社会一体建设。其中，
要率先突破的是()。
A、法治国家建设B、法治政府建设C、法治社会建设D、依法执政
答案：B
787、人民代表大会常务委员会对宪法和法律的解释是()。
A、司法解释B、立法解释C、行政解释D、学了解释
答案：B
788、人民代表大会制度是我国人民民主专政的()。
A、执法组织形式B、行政组织形式C、政权组织形式D、司法组织形式
答案：C
789、人民当家作主的社会主义国家性质在法治理念上的必然反映是()。
A、服务大局B、执法为民C、党的领导D、公平正义
答案：B
790、人民的权益要靠()保障。
A、金钱B、权利C、法律D、政府
答案：C
791、任何人不论权力大小、职位高低，只要有违法犯罪行为，就要依法追究和承担法律责任。这体现的
是法律的()。
A、普遍适用性B、优先适用性C、不可违抗性D、鲜明阶级性
答案：C
792、商法是调整()主体之间商事关系的法律规范。
A、平等B、自愿C、公平性D、诚信
答案：A
793、社会公德不涉及或调节()。
A、人与自我B、人与人C、人与自然D、人与社会
答案：A
794、社会主义法律的基本属性是()。
A、平等B、民主C、公正D、人人参与
答案：A
795、社会主义法治的最根本保证是()。
A、坚持中国共产党的领导B、坚持人民主体地位C、坚持法律面前人人平等D、坚持依法治国和以德治国相结合
答案：A
796、社会主义法治建设的根本价值追求是()。
A、依法治国B、执法为民C、党的领导D、公平正义
答案：D
797、社会主义各项制度的安排，归根到底是将()作为出发点和落脚点。
A、社会公正B、法治C、最广大人民的根本利益D、自由平等
答案：C
798、社会主义国家机关在其法定的职权范围内依照法定程序，创制、认可、修改和废止法律以及规范性
法律文件的活动，是()。
A、社会主义法律的适用B、社会主义法律的制定C、社会主义法律的遵守D、社会主义法律实施的
监督
答案：B
799、所有国家机关、社会组织和公民个人都必须遵守法律，依法享有和行使法定职权与权利，承担和履
行法定职责与义务，这是法律的()。
A、不可违抗性B、优先适用性C、鲜明阶级性D、普遍适用性
答案：D
800、从“把我们的血肉，筑成我们新的长城”，到“这是英雄的祖国，是我生长的地方”，再到“我和
我的祖国，一刻也不能分割”，这些歌声激励着中国人民百折不挠向前进的壮丽征程，也激荡着当代中国
强国复兴的澎湃动力。历史的天空里，家国情怀的光芒熠熠生辉;时间的长河中，家国情怀的源流绵绵不
断。爱国主义是()。
A、中华民族的民族心、民族魂B、中华民族最重要的精神财富C、中国人民和中华民族维护
民族独立和民族尊严的强大精神动力D、中华民族精神的核心
答案：ABCD
801、当代大学生要培养改革创新品质，必须()。
A、掌握丰富的知识和过硬的本领B、养成团结协作、艰苦奋斗、脚踏实地的作风C、善于幻想
D、积极投身于社会实践
答案：ABD
802、当代中国，社会发展离不开改革创新，改革创新是社会发展的重要动力，坚持改革创新是新时代的
迫切要求表现为()。
A、创新始终是推动人类社会发展的第一动力B、创新能力是当今国际竞争新优势的集中体现C、
改革创新是我国赢得未来的必然要求D、实现中华民族伟大复兴的中国梦的物质动力
答案：ABC
803、道德是以善恶为评价方式，主要依靠()来发挥作用的行为规范的总和。
A、传统习俗B、自我价值C、社会舆论D、内心信念
答案：ACD
804、改革创新精神对于我们民族国家和党的事业具有十分重要意义，它是()。
A、先进生产力发展的方向B、中华民族进步的灵魂C、我国兴旺发达的不竭动力D、中国共产
党永葆生机的源泉
答案：BCD
805、改革创新精神既是对中华民族革故鼎新优良传统的继承弘扬，也是中国人民在改革开放伟大实践中
体现出来的精神品格和精神特征。今天，以改革创新为核心的时代精神主要体现为()。
A、突破陈规、大胆探索、敢于创造的思想观念B、不甘落后、奋勇争先、追求进步的责任感和使
命感C、以“落后就会挨打”的危机感和忧患意识自我警醒D、坚忍不拔、自强不息、锐意进
取的精神状态
答案：ABCD
806、改革创新是多方面的，主要包括：()。
A、理论创新B、制度创新C、科技创新D、文化创新
答案：ABCD
807、改革创新是时代精神的核心，改革创新精神表现为：()。
A、突破陈规、大胆探索、勇于创造的思想观念B、不甘落后、奋勇争先、追求进步的责任感和使
命感C、坚忍不拔、自强不息、锐意进取的精神状态D、固守经验、步伐稳健、游刃有余的处
事风格
答案：ABC
808、改革开放以来我们取得的一切成绩和进步的根本原因，归结起来就是()。
A、开辟了中国特色社会主义道路B、形成了中国特色社会主义理论体系C、实现了祖国的完全统
一，促进了民族的空前团结D、大胆吸收和借鉴了世界各国人民创造的优秀文明成果
答案：AB
809、关于爱国主义的时代内容说法正确的是：()。A、爱国主义是一个历史范畴，它随着历史条件和历史阶段的变化而发展变化B、近代爱国主义的时代
内容是建立独立自主的新中国C、现代爱国主义的时代内容是拯救危亡困境中的中国D、当代爱国
主义的时代内容是建设有中国特色的社会主义
答案：AD
810、和平统一最符合包括台湾同胞在内的中华民族的根本利益。如何促进两岸关系积极发展，其关键在
于()。
A、坚持一个中国原则B、推进两岸交流合作C、反对“台独”分裂图谋D、共同传承好中
华民族优秀传统文化
答案：ABC
811、弘扬和培育民族精神，必须()。
A、弘扬中华民族传统精神B、培育民族性格C、弘扬和培育近代以来中国人民在争取民族独立
和人民解放历史进程中形成的伟大民族精神D、弘扬和培育实现国家富强和人民共同富裕过程中形成
的伟大民族精神
答案：ACD
812、经过长期努力，中国特色社会主义进入了新时代，这是我国发展新的历史方位。新时代的爱国主义
的基本要求是()。
A、坚持爱国爱党爱社会主义相统一B、维护祖国统一和民族团结C、尊重和传承中华民族历史
文化D、坚持立足中国又面向世界
答案：ABCD
813、经济全球化是当今时代发展的重要趋势。在这一趋势下()。
A、资本跨国界流动B、商品在全世界销售C、爱国主义已过时了D、民族国家的界限已经
消亡
答案：AB
814、鲁迅曾说：“惟有民魂是值得宝贵的，惟有它发扬起来，中国才有真进步。”实现中国梦必须弘扬
中国精神，中国精神是()。
A、推进复兴伟业的精神支柱B、政治文明建设的重要内容C、凝聚中国力量的精神纽带D、激发
创新创造的精神动力
答案：ACD
815、面对世界范围的各种思想文化的相互激荡，在大力弘扬和培育民族精神方面正确表述的是：()。
A、立足中国特色社会主义建设事业的伟大实践B、发展社会主义的先进文化C、吸收和借鉴外
来文化和道德的积极成果D、批判地继承中国古代的传统文化和道德
答案：ABCD
816、民族精神是一个民族在长期共同生活和社会实践中形成的，为本民族大多数成员所认同的()总和。
A、价值取向B、思维方式C、道德规范D、精神气质
答案：ABCD
817、民族精神是一个民族在长期共同生活和社会实践中形成的，为本民族大多数成员所认同的价值取向
、思维方式、道德规范、精神气质的总和。它()。
A、集中体现了一个民族在一定的自然环境和社会历史条件下生存和发展的独特方式B、反映了一
个民族的心理特征、文化传统、精神风貌C、是一个民族赖以生存和发展的精神支柱D、具有差异
性和阶级性
答案：ABC
818、作为社会意识的道德一经产生，便有相对独立性。这种相对独立性表现为()。
A、道德的历史继承性B、道德对社会发展具有能动的反作用C、在阶级社会里道德具有阶级性
D、道德随着社会经济关系的变化而变化
答案：AB
819、作为一个大学生，应该()。
A、继承和弘扬中华民族优良的道德传统B、全面把握社会主义道德建设的核心、原则C、自觉恪守
公民基本道德规范D、努力养成良好的道德品质
答案：ABCD
820、()和()是治国理政不可或缺的两种方式。
A、法治B、人治C、德治D、理治
答案：AC
821、()十六字方针，展现了全面依法治国的基本格局。
A、科学立法B、严格执法C、公正司法D、全民守法
答案：ABCD
822、()是中国特色社会主义事业的领导核心，是人民当家作主的根本保证。
A、中国共产党B、人民群众C、党的领导D、依法治国
答案：AC
823、宪法的最高法律效力主要包括以下几个方面的含义：()。A、宪法是“母法”，是制定普通法律的依据B、宪法是根本法，是规定国家最根本最重要问题的法律
C、任何普通法律、法规都不得与宪法相抵触D、宪法是一切国家机关、社会团体和全体公民的
最高行为准则
答案：ACD
824、宪法最主要的特征可以归纳为：()。
A、在规定的内容上，宪法规定国家制度和社会制度的最基本的原则，公民的基本权利和义务，国家机构
的组织及其运作的原则等。B、在法律地位或法律效力上，宪法具有最高法律地位或法律效力。
C、宪法是一切国家机关、社会组织和公民个人活动的最高法律依据和行为准则。D、在制定和
修改的程序上，宪法的制定和修改都要经过区别于普通法律的特别的程序
答案：ABCD
825、獬豸(xiezhi)，是中国古代神话传说中的“法兽”，据(论衡)中描述，其双目明亮有神，独角，能
辨是非曲直，能识善恶忠奸，有勇猛、公正的寓意。在我国一些法院门口，往往能看到獬豸的雕像，象征
着对公平正义的守护。公平正义是()。
A、法治的生命线B、司法的灵魂C、社会主义法治最根本的保证D、社会主义法治的价值
追求
答案：ABD
826、要把公正公平公开原则贯穿立法全过程，完善立法体制机制，增强法律法规的()。
A、及时性B、系统性C、针对性D、有效性
答案：ABCD
827、依法治国、依法执政、依法行政是一个有机整体，关键在于()。
A、党要坚持依法执政B、各级政府要坚持依法行政C、，法治国家、法治政府、法治社会一体建
设D、全面推进科学立法、严格执法、公正司法、全民守法
答案：AB
828、依法治国的根本目的是()。
A、实现人民幸福B、促进经济发展C、尊重和保障人权D、使国家富强
答案：AC
829、义务与权利相对应，是指政治上、法律上、道义上应当承担的责任。法律义务具有的特点有()。
A、法律义务是历史的B、法律义务源于现实需要C、法律义务必须依法设定D、法律义务
可能发生变化
答案：ABCD
830、在法律发展史上，社会主义法律是新型的法律制度，有着与以往剥削阶级类型法律制度不同的经济
基础与阶级本质。我国社会主义法律()。
A、体现了党的主张和人民意志的统一B、具有科学性和先进性C、是中国特色社会主义建设的重
要保障D、具有比发达国家法律体系更高的成熟性
答案：ABC
831、在我国，守法的主体包括()。
A、各政党B、国家机关C、社会组织D、公民
答案：ABCD
832、在现代法治社会，人们行使任何权利、做任何事情都不能超越法律界限。行使权利要()。
A、符合权利行使的目的B、符合权利行使的限度C、符合权利行使的方式D、符合权利行使的程序
答案：ABCD
833、政治权利是我国宪法法律规定的公民权利的内容之一。政治权利包括()。
A、选举权、被选举权B、表达权C、民主管理权D、宗教信仰自由
答案：ABC
834、走中国特色社会主义法治道路，必须坚持从中国实际出发，坚持()。
A、中国共产党的领导B、人民主体地位C、法律面前人人平等D、依法治国和以德治国相结
合
答案：ABCD
835、走中国特色社会主义法治道路，必须坚持法律面前人人平等。平等是()。
A、社会主义法律的基本属性B、社会主义法治的基本要求C、社会主义法治最根本的保证D、
推进全面依法治国的根本目的
答案：AB
836、走中国特色社会主义法治道路，必须坚持依法治国和以德治国相结合，推动法治和德治的相互促进
。只有让法治和德治共同发挥作用，才能使法律和道德相辅相成，法治和德治相得益影，做到法安天下，
德润人心。推动法治和德治的相互促进，要()。
A、强化道德对法治的支撑作用B、把道德要求贯彻到法治建设中C、运用法治手段解决道德领
域的突出问题D、把法治和德治都作为治国理政的基本方式
答案：ABC837、尊重法律权威的基本要求是()。
A、信仰法律B、遵守法律C、服从法律D、维护法律
答案：ABCD
838、尊重法律权威就要做到()。
A、信仰法律B、遵守法律C、服从法律D、维护法律
答案：ABCD
839、2018年5月，中共中央印发了《社会主义核心价值观融入法治建设立法修法规划》，提出着力把社会
主义核心价值观融入法律法规的“立改废释”全过程，力争经过5到10年时间，推动社会主义核心价值观
全面融入中国特色社会主义法律体系。这再一次凸显了思想道德建设与法治建设的紧密联系、相互促进。
以下内容正确的选项有()。
A、思想道德建设为法治建设提供思想指引和价值基础B、法治建设为思想道德建设提供制度支撑和
法律保障C、法律有效实施有赖于道德支持D、道德践行也离不开法律约束
答案：ABCD
840、法律是成文的道德，道德是内心的法律，法律和道德都具有规范社会行为、维护社会秩序的作用。
以下既属于道德规范又是法律规范的是()。
A、爱国主义B、诚实守信C、尊重他人权利D、男女平等
答案：ABCD
841、关于新时代我国的社会主要矛盾，下列哪些是正确的：()。
A、把“人民日益增长的物质文化需要”新表述为“人民日益增长的美好生活需要”B、把我国“
落后的社会生产”新表述为“不平衡不充分的发展”的状况C、主要矛盾的变化预示着我国社会主义
所处历史阶段即将发生变化D、我国社会主要矛盾的变化是关系全局的历史性变化，而不是局部的和
暂时性的变化
答案：ABD
842、良好的思想道德素质和法治素养，是在()的结果。
A、学习中养成B、内省中完善C、自律中锤炼D、实践中升华
答案：ABCD
843、社会主义思想道德包括：()。
A、马克思主义意识形态B、中国特色社会主义理想信念C、社会主义核心价值观D、中华优秀
传统道德
答案：ABCD
844、思想道德和法律的作用主要包括：()。
A、调节人们思想行为B、协调人际关系C、维护社会秩序D、树立科学世界观
答案：ABC
845、思想道德素质包括：()。
A、思想素质B、道德素质C、政治素质D、法律素质
答案：ABCD
846、下列表述正确的是：()。
A、思想道德与法治是一门思想政治理论课B、思想道德与法治是一门理论和实践结合的课程C、
思想道德与法治是一门公共必修课D、思想道德与法治是一门讲授马克思主义世界观人生观价值观道
德观法治观的课程
答案：ABCD
847、新时代大学生必须具备的基本素质有()。
A、法治素养B、审美素质C、思想道德素质D、文化素质
答案：AC
848、新时期的大学生置身于实现中华民族伟大复兴事业的时代洪流之中，理应肩负时代使命。大学生在
实践中弘扬改革创新精神的要求包括()。
A、树立改革创新的自觉意识B、增强改革创新的能力本领C、勇做改革创新的实践者和生力军
D、以全部的情感、意志和信念去实现自我价值
答案：ABC
849、中国特色社会主义进入新时代，意味着()。
A、科学社会主义在二十一世纪的中国焕发出强大生机活力，在世界上高高举起了中国特色社会主义伟大
旗帜B、中国特色社会主义道路、理论、制度、文化不断发展，拓展了发展中国家走向现代化的途
径，给世界上那些既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族提供了全新选择，为解决人类问题
贡献了中国智慧和中国方案C、中国走具有中国特色的社会主义道路是完全符合我国基本国情的，是
符合社会历史发展潮流的，是人民群众所拥护的D、近代以来久经磨难的中华民族迎来了从站起来
、富起来到强起来的伟大飞跃，迎来了实现中华民族伟大复兴的光明前景
答案：ABD
850、2019年9月25日，“最美奋斗者”表彰大会在北京举行。表彰大会上宣读了表彰决定，张富清等278
名个人、西安交通大学“西迁人”爱国奋斗先进群体等22个集体被授予“最美奋斗者”称号。“最美奋斗者”的事迹对我们树立幸福观有很大的启发。以下说法正确的有()。
A、在追求幸福的过程中，不能把自己的幸福建立在损害社会整体利益和他人利益的基础上B、只有
在为社会作贡献、为他人服务的过程中，人们才能实现个人幸福与社会进步的相互促进C、幸福都是
奋斗出来的，奋斗本身就是一种幸福D、幸福体现在物质与精神两个方面，但精神需要的满足、精
神生活的充实是更重要的方面
答案：ABCD
851、比较客观、公正、准确地评价社会成员人生价值的大小，除了要掌握科学的标准外，还需要掌握恰
当的评价方法，坚持()。
A、既要看贡献的大小，也要看尽力的程度B、既要尊重物质贡献，也要尊重精神贡献C、既要
注重社会贡献，也要注重自身完善D、既要注重社会地位，也要注重社会影响
答案：ABC
852、处理人际关系应遵循的原则有()。
A、真诚守信B、讲求实效C、尊重平等D、有利可图
答案：AC
853、大学生在确立人生目的、端正人生态度、实现人生价值的过程中，还要正确认识人生面对的各种矛
盾和问题，树立正确的：()。
A、生死观B、荣辱观C、幸福观D、得失观
答案：ABCD
854、复旦大学生命科学学院教授钟扬胸怀科技报国理想，长期致力于生物多样性研究和保护，率领团队
在青藏高原为国家种质库收集了数千万颗植物种子;他艰苦援藏16年，足迹遍布西藏最偏远、最艰苦的地
区，为西部少数民族地区的人才培养、学科建设和科学研究作出了重要贡献。2017年9月25日，钟扬在赴
内蒙古为民族干部授课途中遭遇车祸，不幸逝世，年仅53岁。高尚的人生目的总是与奋斗奉献联系在一起
。钟扬的一生体现了“服务人民、奉献社会”的高尚品质。确立服务人民、奉献社会的高尚的人生追求，
才能()。
A、清楚地把握人生的奋斗目标B、以正确的人生态度对待人生、解决实际生活中的各种问题C、
掌握正确的人生价值标准D、懂得人生的价值首先在于奉献
答案：ABCD
855、黄文秀，1989年4月生，2019年6月去世。她研究生毕业后，放弃大城市的工作机会，主动请缨到贫
困村任第一书记，把生命奉献给脱贫攻坚事业，谱写了新时代青春之歌。被追授“全国脱贫攻坚楷模”荣
誉称号和“全国优秀共产党员”“时代楷模”等称号，荣获“七一勋章”。黄文秀同志的事迹对我们正确
认识人生价值的重要启示有()。
A、个体通过努力提高自我价值的过程，也是其创造社会价值的过程B、人生的价值与个人生命的
长短相一致C、没有社会价值，人生的自我价值就无法存在D、人生社会价值的实现是个体自
我完善、全面发展的保障
答案：ACD
856、客观、公正、准确评价社会成员人生价值大小，要做到：()。
A、坚持能力大小与贡献须尽力相统一B、坚持物质贡献与精神贡献相统一C、坚持完善自身
与贡献社会相统一D、坚持动机与效果相统一
答案：ABCD
857、马克思说：“人是最名副其实的政治动物，不仅是一种合群的动物，而且是只有在社会中才能独立
的动物。”就人生价值而言，这说明，人生价值应包括社会价值和自我价值两个方面。对人生价值认识正
确的是()。
A、人生的自我价值的实现是个体为社会创造更大价值的前提B、人生的社会价值的实现是个体自我完
善、全面发展的保障C、没有社会价值，人生的自我价值就无法存在D、衡量人生社会价值的
标准是社会对自我的满足程度
答案：ABC
858、人生价值评价应坚持()。
A、尽力程度与贡献大小相统一B、物质贡献与精神贡献相统一C、完善自身与贡献社会相统
一D、动机与效果相统一
答案：ABCD
859、人生目的是人生观的核心，这是因为()。
A、人生目的决定人生道路B、人生目的决定人生态度C、人生目的决定人生价值选择D、
人生目的决定人的本质
答案：ABC
860、人生责任包括()等内容。
A、对自我负责B、对他人负责C、对社会负责D、对国家负责
答案：ABCD
861、社会主义道德建设要以()为核心、以()为原则。
A、依法治国B、发扬民族精神C、为人民服务D、集体主义答案：CD
862、我们应该摒弃()等错误人生观。
A、极端个人主义B、拜金主义C、享乐主义D、虚无主义
答案：ABC
863、幸福是一个总体性范畴，它意味着人总体上生活得美好，以下哪些是幸福的重要因素：()。
A、家庭和睦B、职业成功C、行为正当D、人格完善
答案：ABCD
864、()是个体为社会创造更大价值的前提。
A、人生理想B、人生的自我价值C、人生的自我追求D、人生的发展目标
答案：B
865、如何认识对待生与死，体现的一个人人生境界的高低，人的生命是有限的，而生命的哪些要素是无
限的：()。
A、长度B、宽度C、价值D、高度
答案：C
866、“人与人交往在于言而有信，国与国相处讲究诚信为本。”诚实守信在我国思想道德建设中具有特
殊重要的作用。诚实守信是()。
A、中华民族的传统美德B、我国公民道德建设的重点C、社会主义道德的核心D、社会主义核心
价值观的一条重要准则
答案：ABD
867、1949年春，毛泽东在宴请九三学社的朋友时说，“我和各位都是新中国的‘长工'，我们的主人是谁
呢?不是地主老财或资本家，而是人民，四万万五千万中国人民，我们要全心全意为他们服务!”全心全意
为人民服务是()。
A、贯穿中国革命道德的一根红线B、社会主义道德观的集中体现C、社会主义道德的原则D、
先进性要求和广泛性要求的统一
答案：ABD
868、爱岗敬业是职业道德的核心和基础。从业人员的下列表现中，体现了爱岗敬业要求的有：()。
A、对本职工作马马虎虎，大错不犯，小错不断B、喜欢自己的工作，心情愉快，乐观向上地从事
自己的职业C、用一种恭敬的态度对待工作，勤奋认真，不偷懒，不怠工D、对于被动选择的职业
岗位敷衍了事，消极应付，争取早日调换工作
答案：BC
869、大力弘扬中国革命道德传统，对()具有重要意义。
A、建设中国特色社会主义B、构建社会主义和谐社会C、提高全社会尤其是青少年的思想道德
素质D、构建完美的制度社会
答案：ABC
870、大学生必须确立诚实守信的品质，是因为()。
A、诚信是大学生树立理想信念的基础B、在别人没有诚信的前提下，我不需要恪守诚信C、诚信
是大学生进入社会的“通行证”D、诚信是大学生全面发展的前提
答案：ACD
871、大学生全面发展、健康成长的重要条件包括()。
A、树立社会主义荣辱观B、与时俱进C、加强思想道德修养D、做一个知荣辱、讲道德的人
答案：ACD
872、大学生应在几个重要的环节上加强公民道德建设的实践，()。
A、在思想上和心理上对公民基本道德规范产生认知和认同，全面掌握其内容和要求B、把公民基
本道德规范作为行为标准，正确进行道德判断和作出道德选择C、积极践行公民基本道德规范，使自己
的思想感情得到陶冶，精神生活得到充实，道德境界得到提高D、在文化上要用先进文化的引领性创造
新的道德规范
答案：ABC
873、当代大学生要做到能自觉遵守职业道德，其基本要求是()。
A、学习职业道德规范B、提高职业道德意识C、提高践行职业道德的能力D、自觉以自己的
职业为荣
答案：ABCD
874、当代大学生应当树立正确的择业观和创业观，应当()。
A、树立崇高的职业理想B、服从社会发展的需要C、做好充分的择业准备D、培养创业的勇气和能
力
答案：ABCD
875、当代大学生在恋爱中应处理好各种关系，树下正确的恋爱观，这就要求()。
A、不能把友谊当爱情B、不能错置爱情的地位C、不能片面或功利化地对待恋爱D、不能只重
过程不顾后果答案：ABCD
876、当代公共生活的特征主要表现在()。
A、活动范围的稳定性B、活动内容的开放性C、交往对象的复杂性D、活动方式的多样性
答案：BCD
877、当今世界，公共生活的领域更为广阔，其特征主要包括()。
A、活动范围的广泛性B、活动内容的狭隘性C、交往对象的复杂性D、活动方式的多样性
答案：ACD
878、道德的功能，一般是指道德作为社会意识的特殊形式对于社会发展所具有的功效与能力。在道德的
功能系统中，最基本的功能是()。
A、认识功能B、规范功能C、调节功能D、表达功能
答案：ABC
879、道德的社会作用，主要表现在()。
A、道德能够影响经济基础的形成、巩固和发展B、道德是影响社会生产力发展的一种重要的精神
力量C、道德对其他社会意识形态的存在有着重大的影响D、道德通过调整人们之间的关系
维护社会秩序的稳定
答案：ABCD
880、道德发展的五种历史类型即原始社会的道德和()。
A、奴隶社会的道德B、封建社会的道德C、资本主义社会的道德D、社会主义社会的道德
答案：ABCD
881、道德功能的发挥和实现所产生的社会影响及实际效果，就是道德的作用。道德()。
A、是维系社会稳定、促进国家发展的重要因素B、是激励人们改造客观世界和主观世界的一种精
神力量C、在本质上是知行合一的D、是政治文明的重要组成部分
答案：ABC
882、道德功能系统中哪些是最基本的功能？()
A、认识功能B、规范功能C、调节功能D、激励功能
答案：ABC
883、道德认识功能的作用是()。
A、帮助人们认识社会道德生活的规律和原则B、认识人生的价值和意义C、认识自己对家庭、他
人、社会的义务和责任D、使道德实践建立在明辨善恶的认识基础上，并正确选择道德行为
答案：ABCD
884、道德是反映社会经济关系的特殊意识形态。道德的产生、发展和变化，归根结底源于社会经济关系
。以下选项内容正确的有()。
A、道德的性质和基本原则、规范反映了与之相应的社会经济关系的性质和内容B、道德随着社会
经济关系的变化而变化C、在阶级社会里道德具有阶级性，不同阶级之间的道德毫无共同之处D、
道德一经产生便有相对独立性
答案：ABD
885、道德是以善恶为评价方式，主要依靠哪些形式来发挥作用？()
A、公检法B、社会舆论C、传统习俗D、内心信念
答案：BCD
886、道德往往借助于()等形式来使认识功能发挥作用。
A、道德观念B、道德准则C、道德理想D、道德习惯
答案：ABC
887、道德修养应注重()。
A、要与道德主体改造客观世界和主观世界的实践活动相联系B、要与道德主体具体的道德行为相联系
C、要与道德主体的全部道德实践过程相联系D、要与道德主体的个性特点相联系
答案：ABC
888、道德逐渐从风俗习惯中分化出来，成为一种相对独立的社会意识形式，是因为()。
A、社会生产力的发展B、人类自我意识的觉醒C、社会生活的日益复杂化、多样化D、人类
文明时代的开始
答案：ACD
889、奉献社会是社会主义职业生活中的基本道德规范之一。此外，社会主义职业生活中的基本道德规范
还有()。
A、爱岗敬业B、诚实守信C、办事公道D、热情服务
答案：ABCD
890、复古论在对待传统道德上，只承认()。
A、特殊性B、一般性C、普遍性D、个别性答案：BC
891、个人品德之所以重要，是因为它是()。
A、个体人格完善的重要标志B、经济社会发展进程中重要的主体精神力量C、对道德和法律作用的
发挥具有重要的推动作用D、民族复兴的最重要条件
答案：ABC
892、公共生活的基本特征包括()。
A、广泛性B、开放性C、自主性D、复杂性
答案：ABD
893、共产主义道德是人类的道德理想，包括()。
A、大公无私、公而忘私B、毫不利己、专门利人C、艰苦奋斗、无私奉献D、全心全意为人民服务
答案：ABCD
894、集体主义的道德要求有()三个层次。
A、先己后人B、公私兼顾，不损公肥私C、先公后私，先人后己D、无私奉献，一心为公
答案：BCD
895、集体主义是社会主义道德的原则，下面关于集体主义的说法哪些是正确的？()
A、集体主义强调国家利益、社会整体利益和个人利益的辨证统一B、。集体主义强调国家利益、社
会利益高于个人利益C、当代大学生应自觉坚持集体利益服从个人利益、局部利益服从整体利益、
当前利益服从长远利益D、集体主义重视和保障个人的利益
答案：AB
896、继承和弘扬中华民族优良道德能够()。
A、提高民族自尊心和民族自信心，增强民族自豪感和民族责任感B、使社会主义道德体系具有更丰
富的内容，更为广大群众所喜闻乐见的民族形式C、使人际关系更加和谐，促进经济社会更好的发
展D、能够使爱国主义、集体主义和社会主义思想更加深入人心，形成适应时代发展、具有中国特色
的价值观和伦理道德规范。
答案：ABCD
897、加强社会主义道德建设必须吸收借鉴优秀道德成果，传承中华传统美德。中华传统美德()。
A、是中华文化的精髓B、蕴含着丰富的思想道德资源C、是社会主义道德建设的源头活水
D、是人类文明发展的重要精神财富
答案：ABCD
898、家庭美德是社会道德体系的重要组成部分。我国家庭美德的主要内容有尊老爱幼和()。
A、男女平等B、夫妻和睦C、勤俭持家D、邻里团结
答案：ABCD
899、家庭是社会的基本细胞，是人生的第一所学校。不论时代发生多大变化，都要重视家庭建设，注重
家庭、家教、家风。以下选项内容正确的有()。
A、家庭的前途命运同国家和民族的前途命运紧密相连B、家庭教育最重要的是品德教育，是如何做
人的教育C、良好家风对家庭成员的个人修养和整个社会道德风尚的形成有重要的影响D、只有实现
中华民族伟大复兴的中国梦，家庭梦才能梦想成真
答案：ABCD
900、据不完全统计，截至2020年5月31日，全国参与疫情防控的注册志愿者达到881万人，志愿服务项目
超过46万个，记录志愿服务时间超过2.9亿小时。许多普通人投人一线志愿服务，社区值守、排查患者、
清洁消杀、买药送菜，缓解居民燃眉之急。广大志愿者为他人送温暖、为社会作贡献，以实际行动书写新
时代的雷锋故事，充分彰显了理想信念、爱心善意、责任担当，为夺取全国抗疫斗争重大战略成果作出了
重要贡献。志愿服务是社会文明进步的重要标志，是广大志愿者奉献爱心的重要渠道，是培育和弘扬社会
主义核心价值观的重要载体。志愿服务的精神是()。
A、奉献B、友爱C、互助D、进步
答案：ABCD
901、恋爱中的道德要求：()。
A、尊重对方的独立性和重视双方的平等B、自觉承担责任C、文明相亲相爱D、男女平等
答案：ABC
902、马克思主义在人类思想史上第一次科学而全面地论述了道德的起源问题，强调道德属于上层建筑的
范畴，是一种特殊的社会意识形态，为正确认识和理解道德的本质奠定了基础。道德是()。
A、反映社会经济关系的特殊意识形态B、社会利益关系的特殊调节方式C、一种实践精神D、
一种强制性的规范
答案：ABC
903、某企业对员工进行职业培训时，也进行了职业道德教育。职业道德的基本要求有()。
A、爱岗敬业B、诚实守信C、奉献社会D、服务群众
答案：ABCD
904、人类道德进步的主要表现()。A、道德对于促进社会和谐与人的全面发展的作用越来越突出B、道德调控的范围不断扩大，调控的手
段或方式不断丰富、更加科学合理C、道德的发展和进步成为衡量社会文明程度的重要尺度D、道德
在社会生活中所起的作用越来越重要
答案：ABCD
905、儒家提倡的修身之道包括()。
A、修己B、克己C、慎独D、自省
答案：ABCD
906、社会公德的内容有()。
A、文明礼貌B、助人为乐C、爱护公物D、保护环境
答案：ABCD
907、社会公德涵盖了()。
A、人与人的关系B、人与社会的关系C、人与自然的关系D、人与宇宙的关系
答案：ABC
908、社会主义道德的核心和原则分别是：()。
A、为人民服务B、以人为本C、集体主义D、团结互助
答案：AC
909、社会主义道德建设要以集体主义为原则。社会主义集体主义原则的基本内涵有()。
A、压制个人，束缚个性B、集体利益高于个人利益C、集体利益和个人利益相统一D、重视
、保障和发展个人的正当利益
答案：BCD
910、社会主义社会强调集体利益高于个人利益，表现为()。
A、集体利益与个人利益发生激烈冲突时，必须坚持集体利益高于个人利益，个人利益服从集体利益
B、集体利益与个人利益发生激烈冲突时，为集体利益个人必须牺牲个人利益C、集体利益与个
人利益发生激烈冲突时，在必要时牺牲个人利益D、不能为了集体的利益而任意牺牲个人的利益
答案：ACD
911、实现中华传统美德的创造性转化和创新性发展，需要：()。
A、加强对中华传统美德的挖掘和阐发B、用中华传统美德滋养社会主义道德建设C、以开放的
胸怀和视野吸收借鉴人类文明的有益道德成果D、反对资产阶级自由化
答案：ABC
912、私人生活主要指()。
A、个人生活B、职业生活C、家庭生活D、网络生活
答案：AC
913、网络生活中的道德要求是()。
A、正确使用网络工具B、健康进行网络交往C、避免网络沉默D、积极引导舆论
答案：ABCD
914、为人民服务是社会主义道德的核心是因为()。
A、社会主义经济基础和人际关系的客观需要B、社会主义市场经济健康发展的需要C、是先进性
和广泛性的统一D、社会主义改革开放的需要
答案：ABC
915、下列关于锤炼高尚道德品格的说法，正确的是()。
A、道德建设，重要的是激发人们形成善良的道德意愿。道德情感，培育正确的道德判断和道德责任，提
高道德实践能力尤其是自觉践行能力B、大学生锤炼高尚道德品格，就要在知情意信行等方面加强
道德修养，提高道德实践能力C、要形成正确的道德认知和道德判断D、大学生只需要掌握道德知
识，以后走入社会再去践行
答案：ABC
916、下列行为符合社会公德要求的有()。
A、不随地吐痰B、不随地乱扔果皮纸屑C、捡到财物，占为已有D、爱护公园或路边的花草树
木
答案：ABD
917、下列哪些行为有利于培养社会公德()。
A、参加志愿者服务B、参与防艾宣传活动C、做家务D、做义工
答案：ABD
918、下列属于道德作用表现的是()。
A、道德为经济基础的形成，巩固和发展服务B、道德对其他社会意识形态的存在有着重大的影响
C、道德通过调整人们之间的关系维护社会秩序和稳定D、在阶级社会中，道德是调节阶级矛盾
和对立阶级之间开展阶级斗争的重要工具
答案：ABCD
919、下列属于公共秩序的是()。A、工作秩序B、教学秩序C、交通秩序D、网络秩序
答案：ABCD
920、下列选项中，对于道德的理解，正确的有()。
A、道德通过社会舆论、传统习俗和人们的内心信念来维系B、道德属于上层建筑的范畴，是一种特
殊的社会意识形态C、道德是阶级社会特有的社会意识形态，在原始社会就没有道德D、道德是对
人们的行为进行善恶评价的心理意识、原则规范和行为活动的总和
答案：ABD
921、虚无论在对待传统道德上，否定()，实际上割裂了道德的历史继承性。
A、特殊性B、一般性C、普遍性D、个别性
答案：BC
922、要通过()剔除那些带有明显的阶级和时代局限性的成分，继承和弘扬优良的道德传统。
A、分析B、鉴别C、取舍D、改造
答案：ABCD
923、以下关于恋爱、婚姻、家庭表述正确的有()。
A、恋爱是建立幸福婚姻家庭的前奏B、婚姻的成功体现为家庭的幸福C、婚姻是家庭产生的重
要前提D、家庭是缔结婚姻的必然结果
答案：ABCD
924、原始社会共同生活必须遵守的规则：()。
A、图腾崇拜B、禁忌C、宗教教规 D、风俗
答案：ABD
925、在道德的功能系统中，主要的功能是()。
A、道德的认识功能B、道德的调节功能C、道德的社会功能D、道德的警示功能
答案：AB
926、在对待传统道德的问题上，要反对两种错误的思潮()。
A、“全盘否定”B、“虚无主义”C、“复古思潮”D、“复兴主义”
答案：BC
927、在继承和弘扬优良的道德传统时，那些反映()的道德要求，对我们今天的道德实践仍然具有借鉴意
义。
A、普遍性B、特殊性C、共同性D、一般性
答案：ACD
928、在人类道德起源中，人们在劳动中结成生产关系，()。
A、产生需要调整的人与人之间的利益关系B、创造人们的道德需要C、提供道德产生和发展的动
力D、形成道德产生所需要的主客体统一的重要条件
答案：ABCD
929、在社会主义道德建设中，我们要处理好()等关系。
A、竞争与协作B、自主与监督C、效率与公平D、先富与共富
答案：ABCD
930、在社会主义条件下，人与人之间的关系是()。
A、团结互助B、平等友爱C、竞争对手D、共同进步
答案：ABD
931、在网络生活中加强社会公德自律的要求包括()。
A、正确使用网络工具B、进行健康网络交往C、自觉避免沉迷网络D、加强网络道德自律
答案：BCD
932、在中国的传统道德中，诚实守信被看作()。
A、“立身之本”B、“举政之本”C、“进德修业之本”D、孔子认为可以“去兵”，“去
食”而不可无信
答案：ABCD
933、在中国的传统道德中，反映重视道德践履，强调修养的重要性，倡导道德主体要在完善自身中发挥
自己的能动作用的名言是()。
A、“见贤思齐焉，见不贤而内省也”“吾日三省吾身”B、墨家提倡“察色修身”“以身戴行”C、
“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”D、“老吾老以及人之老，幼吾幼以及人之幼”
答案：AB
934、在中国的传统道德中，反映重视道德践履，强调修养的重要性，倡导道德主体要在完善自身中发挥
自己的能动作用的说法()。
A、“老吾老以及人之老，幼吾幼以及人之幼”B、“兼相爱，交相利”C、“道虽迩，不行不至
；事虽小，不为不成”D、孔子说，“仁远乎哉?我欲仁，斯仁至矣”
答案：CD935、在中国的传统文化中，以下说法中，()反映了中华民族推崇“仁爱”原则，追求人际和谐的传统。
A、“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”B、“己所不欲，勿施于人”C、“老吾老以及人之老
，幼吾幼以及人之幼”D、“兼相爱，交相利”
答案：BCD
936、正确对待中华民族道德传统，要按照()。标准做好取舍和创造性的转化工作。
A、是否有利于推动中国特色社会主义的建设事业B、是否有利于建设和形成中国特色社会主义的道
德体系C、是否有利于维护广大人民群众的根本利益D、是否有利于培养社会主义“四有”新人的
标准
答案：ABCD
937、职业道德，是人们在一定的职业活动中所应遵循的，具有自身职业特征的道德准则和规范。从业者
在下列职业活动中，体现了职业道德要求的有()。
A、干一行爱一行，安心本职工作，热爱自己的工作岗位B、诚实劳动，有一分力出一分力，出满勤，
干满点，不怠工，不推诿C、自觉遵守规章制度，平等待人，秉公办事，不违章犯纪，不滥用职权D、
处处为职业对象的实际需要着想，尊重他们的利益，满足他们的需要
答案：ABCD
938、职业道德中的诚实守信，要求从业者在职业活动中()。
A、诚实劳动B、合法经营C、信守承诺D、讲求信誉
答案：ABCD
939、职业生活中的基本道德规范包括爱岗敬业、诚实守信和()。
A、办事公道B、服务群众C、相亲相爱D、奉献社会
答案：ABD
940、中国传统道德是中国古代思想家对中华民族道德实践经验的()。
A、总结B、概括C、提炼D、发展
答案：ABC
941、中国革命道德当代价值()。
A、加强巩固社会主义和共产主义的理想信念B、培育和践行社会主义核心价值观C、树立正确
道德观D、在当代无用
答案：ABC
942、中国革命道德的内容包括：()。
A、全心全意为人民服务B、修身自律，保持节操C、人定胜天D、与天斗其乐无穷
答案：AB
943、中国革命时期的道德包括()。
A、为共产主义理想而奋斗B、全心全意为人民服务C、革命利益放首位D、修身自律
答案：ABCD
944、中国特色社会主义进入新时代，加强公民道德建设、提高全社会道德水平，具有十分重要的意义。
新时代加强公民道德建设，作为着力点的是()。
A、社会公德建设B、职业道德建设C、家庭美德建设D、个人品德建设
答案：ABCD
945、中华民族的道德传统是()。
A、一个矛盾体B、具有鲜明的两重性C、有积极、革新、进步的一面D、有消极、保守
、落后的一面
答案：ABCD
946、中华民族优良道德传统已经深入到全民族的()。
A、思维方式B、行为方式C、价值观念D、风俗习惯
答案：ABCD
947、自觉遵守社会公德的意义有()。
A、遵守社会公德是为了建立美满幸福的家庭B、遵守社会公德是成为一个有道德的人的最基本要求
C、遵守社会公德是维护社会公共生活正常秩序的必要条件D、社会公德建设是精神文明建设
的基础性工程，也是精神文明程度的“窗口”
答案：BCD
948、爱岗敬业、诚实守信、办事公道、服务群众、奉献社会是()。
A、社会公德的基本要求B、职业道德的基本要求C、人际交往的基本原则D、共同合作的道德原则
答案：B
949、社会主义道德建设必须以集体主义为标准，这么做目的是()。
A、反对一切形式的个人主义B、维护个人所属团体或单位道德特殊利益C、在任何情况下，个人
利益与集体利益冲突时，都要求个人做出牺牲D、在现实找那个追求个人利益与集体利益最大友好发展
答案：D950、亚里士多德说，德性是由先做一个一个的简单行为而后形成的，这和技艺的获得一样。这句话说明
了道德品质形成的关键环节是()。
A、道德认识的形成B、道德情感的形成C、道德习惯的形成D、道德意志的形成
答案：A
951、在“网络世界”，若有人故意制造计算机病毒扩散，将会破坏许多单位或个人网络的正常运行，甚
至造成电脑系统得崩溃等。这说明的是当代社会公共生活中()。
A、交往关系极为简单的特点B、活动结果密切相关的特点C、活动范围相对有限的特点D、公共
秩序难以形成的特点
答案：B
952、在人与社会之间关系的层面上，社会公德主要体现为()。
A、保护环境B、维护公共秩序C、爱护公物D、爱护公物维护公共秩序
答案：D
953、2014年5月4日，习近平在北京大学考察时提出，青年时期的价值观养成十分重要，“人生的扣子从
一开始就要扣好。”2019年3月18日，习近平在学校思想政治理论课教师座谈会上再次强调，要给学生心
灵埋下真善美的种子，引导学生扣好人生第一粒扣子。习近平之所以反复强调要扣好人生第一粒扣子，是
因为()。
A、有什么样的价值观就有什么样的人生观，而人生观又决定世界观B、青年的价值取向决定了未
来整个社会的价值取向C、青年人成长成才和全面发展离不开正确价值观的引领D、青年处在价值
观形成和确立的时期，最需要精心引导和栽培
答案：BCD
954、2021年1月，中央宣传部、国家发展改革委联合向社会发布了2020年“诚信之星”。他们的感人事迹
生动展现了新时代中国人守信践诺、以诚立身的精神风貌，是“诚信”价值理念的坚定守护者，是社会主
义核心价值观的模范践行者。诚信是()。
A、社会主义职业道德的规范之一B、社会主义核心价值观的重要内容C、民法典的原则之一
D、贯穿中国革命道德始终的一根红线
答案：ABC
955、党的十八大提出，要倡导富强、民主、文明、和谐，倡导自由、平等、公正、法治，倡导爱国、敬
业、诚信、友善，积极培育和践行社会主义核心价值观。这()。
A、与中国特色社会主义发展要求相契合B、与中华优秀传统文化相承接C、与人类文明优秀成果
相承接D、是中国共产党凝聚全党全社会价值共识作出的重要论断
答案：ABCD
956、每个人都应加强道德修养，具体来说，加强道德修养的正确方法包括()。
A、学思并重B、省察克治C、慎独自律D、知行合一
答案：ABCD
957、人类社会发展的历史表明，对一个民族、一个国家来说，最持久、最深层的力量是全社会共同认可
的核心价值观。核心价值观()。
A、承载着一个民族、一个国家的精神追求B、体现着一个社会评判是非曲直的价值标准C、是一
定社会形态、社会性质的集中体现，在整个上层建筑中处于主导地位D、体现着社会制度的阶级属
性、社会运行的基本原则和社会发展的基本方向
答案：ABD
958、社会主义核心价值观()为我们坚定核心价值观自信提供了充分的理由。
A、丰厚的历史底蕴B、坚实的现实基础C、强大的道义力量D、科学的理想信念
答案：ABC
959、社会主义核心价值观的基本内容是“富强、民主、文明、和谐，自由、平等、公正、法治，爱国、
敬业、诚信、友善”。其中，文明是()。
A、社会进步的重要标志B、社会主义现代化国家的重要特征C、人类政治文明的重要成果D、
促进社会进步、人的自由全面发展的物质基础
答案：AB
960、社会主义核心价值观具有超越以往一切社会核心价值观的先进性。社会主义核心价值观()。
A、体现社会主义的本质属性B、扎根中华优秀传统文化土壤C、吸纳世界文明有益成果D、
彰显永恒的普世价值
答案：ABC
961、社会主义核心价值观与社会主义核心价值体系具有内在的一致性，两者()。
A、都体现了社会主义意识形态的本质要求B、都体现了社会主义制度在思想和精神层面的质的规定
性C、都把涉及国家、社会、公民的价值要求融为一体D、都是建成中国特色社会主义现代化强
国、实现中华民族伟大复兴中国梦的价值引领
答案：ABD962、社会主义核心价值体系的基本内容包括有马克思主义指导思想，以及()。
A、社会主义荣辱观B、构建社会主义和谐社会C、中国特色社会主义共同理想D、以爱
国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神
答案：ACD
963、习近平指出：“一个民族、一个国家的核心价值观必须()。”
A、同这个民族、这个国家的历史文化相契合B、同这个民族、国家的人民正在进行的奋斗相结合
C、同这个民族、这个国家需要解决的时代问题相适应D、同这个民族、这个国家的道德法律相
协调
答案：ABC
964、中国特色社会主义建设的新推进，也不断为社会主义核心价值观注入丰富而鲜活的时代内涵，提出
弘扬和践行社会主义核心价值观的新任务新要求，并为社会主义核心价值观的弘扬和践行创造提供了广阔
空间及有力的()。
A、物质基础B、制度保障C、相应条件D、精神脉络
答案：ABC
965、习近平说：“国内是一种有着13亿多人口、56个民族大国，确立反映全国各族人民共同认同价值观
‘最大公约数’，使全体人民同心同德、团结奋进，关乎国家前程命运，关乎人民幸福安康。”。其中“
最大公约数”是指()。
A、理论认同B、信念认同 C、价值共识D、观念共识
答案：B
966、自由、平等、公正、法治，这一价值追求回答了我们要建设什么样的社会的重大问题，反映了人们
对美好社会的期望和憧憬，是()。
A、衡量现代社会是否高度发展、充满活力又和谐有序的重要标志大鼎人，成山中属B、判断社会
性质的主要标准C、社会进步的根本内容D、衡量社会进步的根本尺度
答案：A
967、2012年9月10日，日本政府宣布“购买”钓鱼岛及其附属岛屿。此后几天，我国不少地方的群众尤其
是青年人自发走上街头、抗议日本政府非法“购岛”行径，表达了中国人民的正义立场和爱国精神，形成
了维护主权捍卫领土的强大声势。爱祖国的大好河山是爱国主义的基本要求之一。这是因为()。
A、祖国的河山在人们的心中占据着至高无上的地位B、祖国的山山水水滋养哺育着她的子子孙孙
C、祖国的大好河山是培养民族心理、民族个性、民族精神的“摇篮”D、祖国的大好河山是自
然风光，更是主权、财富、民族发展和进步的基本载体
答案：ABD
968、2014年6月10日，国务院新闻办公室发表《“一国两制”在香港特别行政区的实践》白皮书，强调对
治港主体的基本政治要求是必须爱国。爱国主义是中华民族精神的核心，在经济全球化的条件下，国家仍
然是民族存在的最高组织形式，是国际社会活动的独立主体，只要国家继续存在，爱国主义就有坚实的基
础和丰富的意义。在当今中国，必须认识到()。
A、人有地域和信仰的不同，但报效祖国之心不应有差别B、爱国主义既是道德要求，又是法律规范
C、只有做到爱国的情感、思想和行为一致的人才是真正爱国者D、爱国主义与拥护祖国统一
的一致性是对全体中华儿女的基本要求
答案：ABCD
969、爱国觉悟是爱国主义精神的理性升华，常常以下列几种形式表现出来：()。
A、观念B、思想C、理论D、审美
答案：ABC
970、爱国主义的基本内涵是()。
A、爱祖国的大好河山B、爱自己的骨肉同胞C、爱祖国的灿烂文化、爱自己的国家D、爱社
会主义
答案：ABC
971、爱国主义的基本要求是()。
A、爱祖国的大好河山B、爱自己的骨肉同胞C、爱祖国的灿烂文化D、爱自己的国家
答案：ABCD
972、爱国主义的特征：()。
A、情感的真实性B、信念的坚定性C、影响的深远性D、行为的实践性
答案：ABCD
973、爱国主义是人们对自己家园以及民族和文化的归属感、认同感、()与()的统一。
A、尊严感B、荣誉感C、自豪感D、坚守感
答案：AB
974、爱国主义是一个历史范畴，我们提倡的爱国家是()。
A、爱由先进阶级统治的国家B、爱合乎生产力发展要求的国家C、爱符合社会进步要求的国家
D、爱地大物博物产富饶的国家
答案：ABC975、爱国主义体现了人民群众对自己祖国的深厚感情，反映了个人对祖国的依存关系，是人们对自己故
土家园、民族和文化的()的统一。
A、归属感B、认同感C、尊严感D、荣誉感
答案：ABCD
976、不同的时代，具有不同的时代精神。今天我们所处的时代，是一个()。
A、以改革创新为显著特征的时代B、新情况、新矛盾、新问题、新经验、新事物层出不穷的时代
C、和平发展成为时代主题、世界多极化不可逆转和经济全球化深入发展的时代D、综合国力
竞争日趋激烈、国际交往日益频繁、国与国之间联系和互动越来越密切的时代
答案：ABCD
977、如何树立改革创新的自觉意识？()
A、增强改革创新的责任感B、树立敢于突破陈规的意识C、树立大胆探索未知领域的信心D、
夯实创新基础
答案：ABC
978、时代精神是一个国家和民族在新的历史条件下形成和发展的。作为一种对社会发展具有积极影响作
用的集体意识，主要体现在那些方面：()。
A、思想观念B、价值取向C、精神风貌D、社会时尚
答案：ABC
979、世界上没有哪个国家不主张爱国，没有哪个国家的人民不把爱国主义当作伟大的精神品格而加以敬
仰和推崇。爱国主义是()。
A、一种重大的政治原则B、人们对自己祖国的浓厚感情C、民族精神的核心D、调整个人
与国家、个人与民族关系的道德要求和法律规范
答案：ABCD
980、伟大的中华民族精神在当今时代的新表现()。
A、愚公精神B、抗震救灾精神C、抗“非典”精神D、北京“奥运“精神
答案：BCD
981、习总书记说：“心有所信，方能行远。面向未来，走好新时代的长征路，我们更需要坚信理想信念
、矢志拼搏奋斗。”这说明()。
A、社会实践是联系理想和现实的桥梁B、有了理想并不意味着成功，更不意味着已经成功C、
只要付诸行动，人们对于美好未来的向往和追求都能成为现实D、把理想转变为现实要付出辛勤的劳动
，要靠实实在在的实践
答案：ABD
982、下列属于爱国者的是：()。
A、岳飞B、钱学森C、汪精卫D、邓小平
答案：ABD
983、下列说法正确的是：()。
A、爱国情感是爱国主义的基础，是人们对祖国的一种直接感受和情绪体验B、爱国思想爱国主义的
灵魂，是人们对祖国的理性认识C、爱国精神是爱国主义的灵魂，是人们长期以来形成的一种稳定
情感D、爱国行为是爱国主义的体现，是指人们身体力行，报效祖国的实际行动
答案：ABD
984、下列选项中，体现了中华民族爱国主义优良传统的有()。
A、“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”B、“人生自古谁无死，留取丹心照汗青”C、“苟
利国家生死以，岂因祸福避趋之”D、“各人自扫门前雪，莫管他人瓦上霜”
答案：ABC
985、新时代大学生置身于实现中华民族伟大复兴的时代洪流之中，应当以时代使命为己任，把握时代脉
搏，迎接时代挑战，增强创新创造的能力和本领，勇做改革创新的实践者，将弘扬改革创新精神贯穿于实
践中，体现在行动上。具体说来，应该()。
A、树立改革创新的自觉意识B、培养改革创新的责任感C、增强改革创新的能力本领D、学习
改革创新的经典案例
答案：AC
986、以爱国主义为核心的民族精神，包含以下哪些精神?()
A、伟大创造精神B、伟大奋斗精神C、伟大团结精神D、伟大梦想精神
答案：ABCD
987、以下关于民族精神正确的观点是()。
A、中华民族生命机体中不可分割的重要成分B、中华民族赖以生存和发展的精神支撑C、爱国主义
在中华民族生存发展中的精神源泉D、民族文化的深层内涵和精髓
答案：ABCD
988、以下属于捍卫祖国领土完整和主权独立、反抗外来侵略的是：()。
A、戚继光招募“戚家军”B、郑成功收复台湾C、林则徐虎门销烟D、三元里人民抗
英答案：ABCD
989、在5000多年的历史发展中，中华民族形成了伟大创造精神、伟大奋斗精神、伟大团结精神、伟大梦
想精神。以下选项中属于伟大奋斗精神的是()。
A、盘古开天、女娲补天、伏羲画卦、神农尝草、夸父追日、精卫填海、愚公移山B、开发和建设了
祖国辽阔秀丽的大好河山，开拓了波涛万顷的辽阔海疆C、开垦了物产丰富的广袤粮田，治理了桀骜
不驯的千百条大江大河D、发明了造纸术、火药、印刷术、指南针，创作了诗经、楚辞、汉赋、唐诗
、宋词、元曲、明清小说
答案：BC
990、在几千年的历史进程中，中国人民用勤劳和智慧书写了辉煌的中华历史，也培育铸就了独特的中国
精神，为中国发展和人类文明进步提供了强大的精神动力。中国精神的主要内容有()。
A、伟大创造精神B、伟大奋斗精神C、伟大团结精神D、伟大梦想精神
答案：ABCD
991、在经济全球化背景下弘扬爱国主义精神，应该注意防止出现()。
A、民族自尊感B、民族自信心C、狭隘民族主义D、大国沙文主义
答案：CD
992、在我国新民主主义革命时期，爱国主义主要表现在：()。
A、推翻帝国主义、封建主义和官僚资本主义的反动统治B、开发祖国的大好河山C、实现国家现代
化D、把黑暗的中国改造成光明的新中国
答案：AD
993、正确理解爱国主义的科学内涵，要正确区分的关系是：()。
A、集体与个人B、祖国与国家C、个人利益与国家利益D、爱国主义与民族主义
答案：BD
994、中国共产党在领导中国人民进行革命的实践中形成了许多优良的革命传统和精神，以下属于这些革
命传统和精神的是()。
A、井冈山精神B、长征精神C、延安精神D、雷锋精神
答案：ABC
995、中国古人向来注重荣与辱，()名言是把知耻之心与人的文明程度、社会治乱安危紧密联系在一起。
A、孔子“知耻近乎勇”B、孟子“无羞恶之心，非人也”C、管仲“礼义廉耻，国之四维”D、
韩非子“不期修古，不法常可”
答案：ABC
996、中国梦的本质内涵和主要体现包含()。
A、国家富强B、民族振兴C、生活富裕D、人民幸福
答案：ABD
997、中华民族精神的内涵，包括爱国主义、()。
A、团结统一B、爱好和平C、勤劳勇敢D、自强不息
答案：ABCD
998、中华民族有着源远流长的爱国主义传统。以下关于爱国主义说法正确的有()。
A、爱国主义是历史的B、爱国主义是具体的C、爱国主义是永恒的D、爱国主义是现实的
答案：ABD
999、中华民族自强不息精神，具体表现为：()。
A、坚贞刚毅的品质B、不屈不挠的精神C、崇尚道德精神D、与时俱进精神
答案：ABD
1000、作为中国精神基本内容的民族精神和时代精神紧密相连、相辅相成。对民族精神与时代精神的关系
理解正确的是()。
A、时代精神独立于民族精神B、时代精神与民族精神都是一个民族赖以生存发展的精神支撑C、
时代精神是民族精神的时代性体现D、民族精神是时代精神的重要基础和依托
答案：BCD
1001、“吃百姓之饭，穿百姓之衣，莫道百姓可欺，自己也是百姓;得一官不荣，失一官不辱，勿说一官
无用，地方全靠一官。”这副流传至今的对联，蕴含着官自民来、官为表率的朴素道理。推进全民守法，
必须抓住领导干部这个“关键少数”。各级领导干部要带头依法办事，带头遵守法律。法律是约束权力最
大的“笼子”，具有制约公权力的重要功能。权力制约的要求有()。
A、权力由法定B、有权必有责C、用权受监督D、违法受追究
答案：ABCD
1002、2020年11月，中央全面依法治国工作会议正式提出“习近平法治思想”并将习近平法治思想确立为
全面依法治国的根本遵循和行动指南。习近平法治思想的主要内容是“十一个坚持”。这“十一个坚持”
系统阐述了全面依法治国的政治方向、战略地位、工作布局、主要任务、重大关系、基础保障等。其中，
科学指明了中国特色社会主义法治的前进方向的是()。
A、坚持党对全面依法治国的领导B、坚持以人民为中心C、坚持中国特色社会主义法治道路D、坚持依宪治国、依宪执政
答案：ABC
1003、2020年11月，中央全面依法治国工作会议正式提出习近平法治思想。习近平法治思想深刻回答了新
时代为什么实行全面依法治国、怎样实行全面依法治国等一系列重大问题，是新时代全面依法治国的根本
遵循和行动指南。习近平法治思想()。
A、揭示了社会主义法治的生命力和优越性B、推动了中国特色社会主义法治理论创新发展C、
擘画了新时代全面依法治国的宏伟蓝图D、引领着法治中国建设迈向良法善治新境界
答案：ABCD
1004、爱情是男女双方基于一定的客观现实基础和共同的生活理想，在各自内心形成的最真挚的彼此倾慕
和互相爱悦，并渴望对方成为自己终身伴侣的最强烈持久、纯洁专一的感情。下列选项中，真正属于爱情
的有：()。
A、单相思、一厢情愿B、相濡以沫，终身对爱侣承担责任C、爱恋双方彼此尊重对方的情感
和人格，平等履行道德义务D、“三角恋爱”、“多角恋爱”、“婚外情”
答案：BC
1005、除了在各个部门法中规定了公民的法律义务外，我国宪法特别规定了公民的基本义务。公民未能依
法履行义务，根据情节轻重，应当承担相应的法律责任。法律责任包括()。
A、民事责任B、行政责任C、刑事责任D、社会责任
答案：ABC
1006、党的领导是我国宪法的基本原则之一。我国宪法的基本原则还有()。
A、人民当家作主原则B、尊重和保障人权原则C、分权制衡原则D、社会主义法治原则
答案：ABD
1007、道德和法律的区别包括()。
A、调节领域B、调节方式C、调节目标D、调节手段
答案：ABCD
1008、法律的运行是一个从创新、实施到实现的过程。这个过程主要包括()。
A、法律制定B、法律执行C、法律适用D、法律遵守
答案：ABCD
1009、法律的指引作用主要是通过哪几种形式实现的：()。
A、义务性指引B、禁止性指引C、授权性指引D、强制性指引
答案：ABC
1010、法律权利具有的特征有()。
A、法律权利的内容、种类和实现程度受社会物质生活条件的制约B、法律权利的内容、分配和实现
方式因社会制度和国家法律的不同而存在差异C、法律权利不仅由法律规定或认可，而且受法律维护或
保障，具有不可侵犯性D、法律权利必须依法行使，不能不择手段地行使法律权利
答案：ABCD
1011、法律是统治阶级意志的体现，这里所说的统治阶级意志的体现是指()。
A、统治者个人意志的简单相加B、统治阶级的整体意志C、统治阶级意志的全部D、仅仅是上
升为国家意志的那部分意志
答案：BD
1012、法律至上是指在国家或社会的所有规范中，法律是地位最高、效力最广、强制力最大的规范。法律
至上具体表现为以下哪几个方面?()
A、普遍适用性B、适当适用性C、优先适用性D、不可违抗性
答案：ACD
1013、法治和德治是治国理政不可或缺的两种方法。关于德治和法治，下列说法正确的有哪几项?()
A、法治是治国理政的基本方式B、德治是治国理政的基本方法C、德治主要依靠培育和弘扬
道德等途径来推进和实施D、法治主要靠制定和实施法律规范的形式来推进和实施
答案：ACD
1014、根据法律的有关规定，我国守法的主体包括：()。
A、一切国家机关B、中华人民共和国公民C、中国共产党D、社会组织
答案：ABCD
1015、公民的基本义务具体包括：()。
A、维护国家统一和民族团结的义务B、遵守宪法和法律的义务C、维护祖国安全、荣誉和利
益的义务D、依法纳税的义务
答案：ABCD
1016、公平公正是法治思维的基本内容，下列属于公平公正的有()。
A、救济公平B、机会公平C、规则公平D、结果公平
答案：ABC
1017、公平正义是法治思维的基本内容之一。公平正义主要包括权利公平、机会公平、规则公平和救济公
平。权利公平包括()。A、起点平等B、权利主体平等C、享有的权利，特别是基本权利平等D、权利保护和权利救济
平等
答案：BCD
1018、关于法律的本质，说法正确的有()。
A、法律是统治阶级意志的体现B、法律体现的是上升为国家意志的统治阶级的意志C、法律
是由特定社会的物质生活条件决定的D、法律反映的是最广大的人民群众的意志
答案：ABC
1019、关于社会主义法律说法正确的是()。
A、社会主义法律维护人民的根本利益B、社会主义法律巩固中国共产党的领导地位C、社会主义
法律体现了党的主张和人民意志的统一D、社会主义法律既具有鲜明的阶级性，又具有广泛的人民性
答案：ABCD
1020、坚持党的领导，是社会主义法治的根本要求，是全面依法治国的题中应有之义。坚持党的领导，体
现在党()。
A、领导立法B、保证执法C、支持司法D、带头守法
答案：ABCD
1021、坚持依法治国和以德治国相结合，必须正确认识法治和德治的地位、作用和实现途径。以下选项内
容正确的有()。
A、德治是治国理政的基本方式B、法治和德治对社会成员具有约束作用的内在要求和表现形式不
同C、法治主要依靠制定和实施法律规范的形式来推进和实施D、德治主要依靠培育和弘扬道德
等途径来推进和实施
答案：BCD
1022、决定宪法居于根本法地位的因素主要是：()。
A、在内容上，它规定国家最根本、最重要的问题B、在形式上，它有着逻辑严谨的宪法典C、在制
定和修改程序上，它比其他法律更为严格D、在效力上，它具有最高的法律效力
答案：ACD
1023、权利保障是法治思维的基本内容之一。权利的法律保障包括()。
A、宪法保障B、立法保障C、行政保障D、政治保障
答案：ABC
1024、全面依法治国的基本格局包括哪些？()
A、科学立法B、严格执法C、公正司法D、全民守法
答案：ABCD
1025、人身权利包括()。
A、生命健康权B、人身自由权C、人格尊严权D、住宅安全权
答案：ABCD
1026、人身自由是人们一切行动和生活的前提条件。人身自由是指()。
A、人的身体不受拘束B、人的行动自由C、人身自由不受非法限制和剥夺D、公民居住、生
活、休息的场所不受非法侵人或搜查的权利
答案：ABC
1027、守法的主体包括：()。
A、国家立法机关B、国家司法机关C、国家行政机关D、社会组织
答案：ABCD
1028、推进全面依法治国，必须走对路，如果走错路，那再提什么要求和举措也都没有意义。中国特色社
会主义法治道路，明确了建设社会主义法治国家的性质和方向，是社会主义法治建设成就和经验的集中体
现，是建设社会主义法治国家的唯一正确道路。这是因为，走中国特色社会主义法治道路，是()。
A、全面依法治国的根本遵循和行动指南B、由我国社会主义国家性质所决定的C、立足我国基本
国情的必然选择D、历史的必然结论
答案：BCD
1029、我国的司法机关是指()。
A、国家检察机关B、国家审判机关C、海关D、公安机关
答案：AB
1030、我国社会主义法律具有()和()的特性。
A、科学性B、普适性C、公平性D、先进性
答案：AD
1031、我国社会主义法律适用的原则有()。
A、司法公正B、公民在法律面前一律平等C、以事实为根据，以法律为准绳D、司法机关依法
独立行使职权
答案：ABCD
1032、我国宪法规定，中华人民共和国是()的社会主义国家。A、工人阶级领导的B、以工农联盟为基础的C、无产阶级专政D、人民民主专政
答案：ABD
1033、我国宪法规定的公民的人身权利包括：()。
A、生命健康权B、人格尊严权C、住宅安全权D、通信自由权
答案：ABCD
1034、我国正在全面推行“双随机、一公开”监管，就是在对企业进行监管检查时，采取随机抽取检查对
象、随机选派执法检查人员，抽查情况及查处结果及时向社会公开。我国大部分的法律法规都是由行政机
关执行的，行政执法是最大量、最经常的工作。行政执法是法律实施和实现的重要环节，必须坚持的基本
原则有()。
A、合法性B、合理性C、规范性D、效率
答案：ABD
1035、下列关于法的本质和特征的表述中，正确的有：()。
A、法具有国家强制性B、法反映的是统治阶级的意志C、法反映了所有社会成员的意志D、
法的内容是由社会物质生活条件决定的
答案：ABD
1036、下列关于宪法和普通法律的联系与区别，正确的是：()。
A、宪法和普通法律共同构成特定国家的法律体系B、宪法是普通法律制定的依据，普通法律不得与
宪法的原则和精神相抵触C、在制定和修改的程序上，宪法比普通法更为严格D、宪法体现统治
阶级的意志，普通法律体现社会各阶级的意志
答案：ABC
1037、下列属于国防观念的是()。
A、国家利益高于一切B、居安思危，热爱军队C、保卫祖国，英雄奋战D、购买国货，抵制外国
商品
答案：ABC
1038、在法律发展史上，社会主义法律是新型的法律制度，有着与以往剥削阶级类型法律制度不同的经济
基础与阶级本质。我国社会主义法律()。
A、体现了党的主张和人民意志的统B、具有科学性和先进性C、是中国特色社会主义建设的重
要保障D、具有比发达国家法律体系更高的成熟性
答案：ABC
1039、调整人们行为的社会规范有许多种类，其中由国家制定或认可，具体规定权利、义务的行为规范是
()。
A、道德规范B、宗教规范C、法律规范D、纪律规范
答案：C
1040、推进全面依法治国，()建设是重点任务和主体工程。
A、法律体系B、法治政府C、法治国家D、法治社会
答案：B
1041、推进全面依法治国，必须从四个方面统筹推进，没有涉及的是()。
A、立法B、懂法C、司法D、执法
答案：B
1042、完善宪法监督，必须健全人大工作机制、健全宪法解释机制、()和健全合宪审查机制。
A、健全严格执法机制B、健全依法执政机制C、健全备案审查机制D、健全法律保障机制
答案：C
1043、王某在本市闹市区有一处当街的商业门面房，袁某多次与其商谈转让事宜。当王某得知即将兴建的
人行天桥将遮挡自己的房屋，就将该房转让给袁某。王某的行为违反了()。
A、诚实信用原则B、等价有偿原则C、公序良俗原则D、自愿原则
答案：A
1044、我国《兵役法》规定，有严重生理缺陷或者严重残疾不适合服兵役的可()。
A、免服兵役B、缓服兵役C、不得服兵役D、不征集服兵役
答案：A
1045、我国大部分法律法规都是由()机关执行的。
A、行政机关B、司法机关C、军事机关D、权力机关
答案：A
1046、我国的法律体系由若干法律部门所组成。下列法律文件中，属于经济法法律部门的是()。
A、《中华人民共和国婚姻法》B、《中华人民共和国公务员法》C、《中华人民共和国反垄断
法》D、《中华人民共和国民族区域自治法》
答案：C
1047、我国的政体是()。
A、人民代表大会制度B、多党合作制C、社会主义公有制D、人民民主专政制度答案：A
1048、我国国家主席、副主席每届任期5年，由()产生。
A、全国人民代表大会选举B、中共中央指定C、全国人民代表大会常务委员会选举D、全国
政协会议选举
答案：A
1049、我国社会主义法律的本质特征不包括()。
A、体现了党的主张和人民意志的统一B、具有科学性和先进性C、是中国特色社会主义建设的重
要保障D、受少数人狭隘利益的影响
答案：D
1050、我国社会主义法律最重要的作用是()。
A、确立和维护社会主义制度B、引导作用C、评价作用D、强制作用
答案：A
1051、我国社会主义法治理念具有丰富的内涵。其中属于社会主义法治核心内容的是()。
A、党的领导B、依法治国C、执法为民D、公平正义
答案：B
1052、我国现行宪法规定，中华人民共和国的一切权力属于()。
A、公民B、人民C、人民代表大会D、中央人民政府
答案：B
1053、我国现行宪法规定了公民广泛的权利和义务。宪法不允许任何公民只享有权利而不履行义务的现象
存在，也不允许任何公民只履行义务而不享有权利的现象发生，这体现了()。
A、公民权利和义务平等性B、公民权利和义务广泛性C、公民权利和义务的现实性D、公民
权利和义务的一致性
答案：D
1054、我国宪法法律规定了公民享有一系列权利，主要包括政治权利、人身权利、财产权利、社会经济权
利、宗教信仰自由及文化教育权利等。公民参加国家政治、经济与社会生活的基础是()。
A、表达权利B、人身权利C、社会经济权利D、文化教育权利
答案：B
1055、我国宪法规定，()是我国的根本制度。
A、人民民主专政B、生产资料公有制C、社会主义制度D、人民代表大会制度
答案：C
1056、我国宪法规定，公民的人格尊严不受侵犯、住宅不受侵犯、通信自由和通信秘密受法律保护。以上
权利属于我国公民基本权利中的()。
A、宗教信仰自由B、政治权利和自由C、公民的人身自由D、公民的社会经济权利
答案：C
1057、我国宪法规定，在社会主义初级阶段，国家坚持()的分配制度。
A、按劳分配B、按劳分配与按需分配相结合C、按需分配D、按劳分配为主体，多种分配方
式并存
答案：D
1058、我国宪法规定的政治权利和自由包括()。
A、选举权和被选举权B、罢工自由C、人身自由D、宗教信仰自由
答案：A
1059、我国宪法是治国理政的总章程，为了更好发挥宪法在新时代坚持和发展中国特色社会主义中的作用
，需要对宪法作出适当修改，全国人大最新的一次对宪法的修改是在()。
A、2018年B、1993年C、1999年D、2004年
答案：A
1060、习近平法治思想的主要内容“十一个坚持”强调，推进全面依法治国的根本保证是()。
A、党的领导B、中国特色社会主义制度C、中国特色社会主义法治理论D、依宪治国、依
宪执政
答案：A
1061、狭义上，在法律执行中，我国大部分法律法规都是由()机关执行的。
A、司法机关B、立法机关C、社会组织D、行政机关
答案：D
1062、下列表述正确的是()。
A、法是由国家强制力保证实施的，具有国家强制性B、法是由国家强制力保证实施的，具有国家
强制力C、国家强制力是保证法实施的唯一力量D、任何法的实施都必须借助于国家强制力
答案：A
1063、下列不属于物权的有()。
A、土地使用权B、抵押权C、质权D、债权
答案：D1064、下列公民的基本权利中，属于社会经济权利的是()。
A、劳动权B、受教育权C、选举权和被选举权D、对国家机关及其工作人员提出批评、建议
的权利
答案：A
1065、下列关于思想道德与法律的表述，理解错误的有（）。
A、思想道德和法律在调节领域、调节方式、调节目标等方面发挥的作用和方式存在很大不同B、二者
作为社会上层建筑的重要组成部分，共同服务于一定的经济基础C、思想道德和法律都是调节人们
思想行为、协调人际关系、维护社会秩序的重要手段D、思想道德和法律都需要内心约束力和外在
强制力共同发挥作用
答案：D
1066、下列关于我国宗教信仰自由政策的说法正确的是()。
A、国家保障宗教信仰的自由，依法保护一切宗教活动B、国家反对宗教组织与境外宗教组织的联系
与交往C、宗教与政治相分离，政府没有管理宗教的责任D、国家积极引导宗教与社会主义社会相
适应
答案：D
1067、下列国家机关中，行使我国国家立法权的是()。
A、国务院及其各部委B、最高人民法院C、全国人民代表大会及其常务委员会D、最高人民
检察院
答案：C
1068、下列说法错误的是()。
A、法律是产生于特定社会物质生活条件基础之上B、物质资料的生产方式不是决定法律本质、内容
和发展方向的根本因素C、生产力的发展水平制约着法律发展的程度D、在阶级社会中，有什么样
的生产关系就有什么性质和内容的法律
答案：B
1069、下列叙述中，体现了“公民在法律面前一律平等”的是()。
A、法律不能朝令夕改，法律适用的结果也不能随意被推翻B、法律的内容应当统一，下位阶的法律
不得与上位阶的法律相抵触C、法律不在于多少，而在于是否由人民制定，是否切实体现和维护人民
的意志和利益D、任何组织和个人都没有超越宪法和法律的特权，任何组织和个人的违法行为都必须依
法受到追究
答案：D
1070、下列选项中不属于法治思维的基本内容的是()。
A、法律至上B、权力制约C、人权保障D、司法公正
答案：D
1071、下面哪个关于法律的说法是正确的()。
A、法律由人民创制B、法律由社会的普遍价值观决定C、法律是统治阶级意志的体现D、
法律是一成不变的
答案：C
1072、现行宪法规定，对宪法负有监督职责的机关是()。
A、全国人民代表大会B、国务院C、全国人大及其常委会D、全国人大常委会
答案：C
1073、限制人身自由的行政处罚权只能由下列哪个机关行使()。
A、人民法院B、人民检察院C、人民政府D、公安机关
答案：D
1074、宪法规定，依法服兵役和参加民兵组织是我国公民的()。
A、神圣权利B、光荣义务C、权利和义务D、神圣职责
答案：B
1075、宪法规定国家的根本制度和根本任务，具有()法律效力，是其他法律的立法依据，其他任何法律
都不得与宪法相抵触。
A、一般 B、普通 C、最高 D、较高
答案：C
1076、新中国第一部宪法是()。
A、1949年共同纲领B、1954年宪法C、1975年宪法D、1978年宪法
答案：B
1077、一家企业生产民用家具，在一批货发出后，发现有一张桌子少漆了一遍。经查找，该张桌子已被顾
客买走了。于是厂家便通过电台连续广播了半个月，寻找那位买主。没有想到，这一举措没有找到买主，
却引来了12家商场愿意包销其产品。之所以会出现这种出乎意料的结果，关键在于该厂的（）。
A、诚实守信 B、遵纪守法C、尽职尽责D、奉献社会
答案：A
1078、依据我国《宪法》的规定，我国的国家阶级本质是()。A、工人阶级专政B、劳动阶级专政C、人民民主专政D、民主集中制
答案：C
1079、依照我国《宪法》的规定，依法治国首先是()。
A、有法可依、有法必依B、依宪治国C、执法必严、违法必究D、法律面前人人平等
答案：B
1080、依照我国现行宪法的规定，城市设立的居民委员会是()。
A、城市基层政权组织B、城市基层群众性自治组织C、城市政权的派出机关D、城市群众性自
治组织
答案：B
1081、以下不是法治思维的基本内容的是()。
A、法律至上B、权力制约C、公平正义D、依法办事
答案：D
1082、以下对法律的含义理解正确的是()。
A、法律是国家创制和实施的行为规范B、法律都由社会物质生活条件所决定C、法律是由统治
阶级意志所决定的D、法律是社会物质生活条件的体现
答案：A
1083、由国家制定和认可的，并由国家强制力保障实施的，具体规定权利、义务及法律后果的行为准则是
()。
A、法律规范B、宗教规范C、道德规范D、政党行为规范
答案：A
1084、运用法律规范，告诉人们应当或者必须做什么，指的是：()。
A、禁止性指引B、强制性指引C、义务性指引D、授权性指引
答案：C
1085、在国家的司法机关中，()代表国家行使法律监督权。
A、国务院B、人民检察院C、人民法院D、人民政府
答案：B
1086、在我国，广大人民群众在中国共产党的领导下，依照宪法和法律规定，通过各种途径和形式管理国
家事务，管理经济文化事业，管理社会事务，保证国家各项工作都依法进行，逐步实现社会主义民主的制
度化、法律化。这体现了我国的基本治国方略是()。
A、人治B、法制C、以德治国D、依法治国
答案：D
1087、在我国的国家机构中，国家的法律监督机关是()。
A、国务院B、人民法院C、人民检察院D、全国人民代表大会
答案：C
1088、在我国国家机构中，依法独立行使审判权的是()。
A、国务院B、人民法院C、人民检察院D、人民代表大会
答案：B
1089、在一国法律体系中居于核心地位、起统率作用的法律是()。
A、宪法B、民法C、刑法D、行政法
答案：A
1090、在中国，制定行政法规机关是()。
A、国务院B、审判机关C、国务院各部、委、局D、人民代表大会常务委员会
答案：A
1091、展现了全面依法治国的基本格局，没有涉及到的是()。
A、科学立法B、严格执法C、民主依法D、公正司法
答案：C
1092、赵某有一套可以眺望西湖美景的公寓，当他得知有一栋大楼将要建设，从此之后自己的公寓将不能
再看到西湖时，就将其卖给想得到一套可以眺望西湖的房屋的张某。赵某的行为违背了哪项民法原则?()
A、自愿原则B、平等原则C、诚信原则D、禁止权利滥用原则
答案：C
1093、支持重大改革、护航国家发展，新时代我国立法更具针对性、有效性、可操作性。制定国家安全法
、香港国安法、网络安全法等，坚决维护国家安全与核心利益，以宪法为统帅的中国特色社会主义法律体
系不断完善。立法是()。
A、法治的龙头环节B、法治的生命线C、治国理政的基本方式D、法律实施和实现的基本途
径和重要环节
答案：A
1094、中国共产党领导的多党合作和政治协商制度是一项具有中国特色的()。
A、基本制度B、政治制度C、社会主义制度D、基本政治制度
答案：D1095、中国特色社会主义最本质的特征是()。
A、依法治国B、执法为民C、公平正义D、党的领导
答案：D
1096、中华法系主要指()。
A、中华人民共和国社会主义法律B、中华民族奴隶制社会法律C、中华民族封建制社会法律D、
中华民族资本主义性质法律
答案：C
1097、住宅不受侵犯属于我国公民的()。
A、政治自由权利B、人身自由权利C、文化教育权利D、人格权
答案：B
1098、走中国特色社会主义法治道路，必须坚持人民主体地位。全面依法治国最广泛、最深厚的基础是人
民，必须坚持为了人民、依靠人民。推进全面依法治国，根本目的是()。
A、依法保障人民权益B、加强党对国家的全面领导C、坚持依法治国和以德治国相结合D、
保证法律面前人人平等
答案：A
1099、“得其大者可以兼其小”这句话反映了()。
A、在整个理想体系中，社会理想是最根本、最重要的，个人理想从属于社会理想B、社会理想和个
人理想相互排斥C、个人只有把人生理想融入国家和民族的事业中，才能最终成就一番事业D、
大学生对自己未来生活的追求和向往，不能脱离当代中国的社会现实
答案：ACD
1100、2017年10月31日，党的十九大闭幕仅一周，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平带领
十九届中央政治局常委专程从北京前往上海和浙江嘉兴，瞻仰上海中共一大会址和浙江嘉兴南湖红船。在
瞻仰中共一大代表群像浮雕时，习近平对着浮雕一一列数中共一大13名代表的姓名，感叹英雄辈出，也感
叹大浪淘沙。个人坚守理想信念力量的强弱决定着人生命运的方向。理想信念的作用和意义在于()。
A、昭示奋斗目标B、催生前进动力C、提供精神支柱D、提高精神境界
答案：ABCD
1101、把理想与现实对立起来，容易陷入的误区是()。
A、把理想等同于现实B、把现实等同于理想C、以现实来否定理想D、以理想来否定现实
答案：CD
1102、大学生要在科学高尚的人生观指引下正确对待人生矛盾、反对错误人身观包括()。
A、反对拜金主义B、反对享乐主义C、反对极端个人主义D、反对恐怖主义
答案：ABC
1103、当代大学生担当了新时代赋予的责任，成就出彩人生包括()。
A、与历史同向B、与祖国同行C、与人民同在D、与潮流同行
答案：ABC
1104、发展中国特色社会主义，必须()。
A、坚持改革开放B、以阶级斗争为纲C、坚持四项基本原则D、牢牢把握经济建设这个中
心
答案：ACD
1105、根据人们社会生活领域，理想可以分为：()。
A、生活理想B、职业理想C、社会政治理想D、道德理想
答案：ABCD
1106、共产主义是一种理想，同时又是()。
A、一种手段B、一种学说C、一种制度D、一种实践
答案：BCD
1107、关于理想，下列说法正确的是()。
A、理想是一种精神现象B、理想是对现实的超脱C、理想是人们的世界观、人生观、价值观在奋斗
目标上的集中体现D、理想受到时代条件的制约
答案：ACD
1108、关于理想特征的判断，以下概括正确的是：()。
A、时代性B、实践性C、超脱性D、超越性
答案：ABD
1109、关于信念的特征，以下概括正确的是：()。
A、多变性B、精神性C、执着性D、多样性
答案：CD
1110、华罗庚认为，雄心壮志只能建立在踏实的基础上，否则就不叫雄心壮志。这说明()。
A、崇高的理想的实现需要一点一滴的奋斗，踏踏实实地去实现B、通往理想的道路是遥远的，但
起点就在脚下，在一切平凡岗位上C、崇高的理想必须有科学文化知识作基础，否则就不叫崇高理想D、崇高的理想必须以从事不平凡的工作为基础，否则就不叫崇高理想
答案：AB
1111、坚定马克思主义的信仰，需要()。
A、相信马克思主义的科学而崇高B、把对马克思主义信仰等同于一种宗教信仰C、把马克思主义
理论看作众多理论流派中的一个D、用马克思主义理论武装自己的头脑，指导自己的行动
答案：AD
1112、建设有中国特色的社会主义和实现共产主义之间的关系是()。
A、个人理想和社会理想的关系B、有实现的可能性的理想和根本不可能实现的空想的关系C、
共同理想和远大理想的关系D、阶段性理想和最终理想的关系
答案：CD
1113、客观、公正、准确地评价社会成员人生价值的大小，除了要掌握科学的标准外，还需要掌握的恰当
的评价方法是()。
A、坚持能力有大小与贡献须尽力相统一B、坚持物质贡献与精神贡献相统一C、坚持完善自身
与贡献社会相统一D、坚持简单和复杂的统一
答案：ABC
1114、理想从对象上划分为：()。
A、中华民族的理想B、外国民族的理想C、个人理想D、社会理想
答案：CD
1115、理想从时序上划分为：()。
A、阶段性理想B、近期理想C、长远理想D、最终理想
答案：BC
1116、理想的特征有()。
A、超越性B、实践性C、时代性D、随意性
答案：ABC
1117、理想是多方面和多类型的。根据不同的标准，可以把理想划分为许多类型。以下属于以内容为标准
划分的是()。
A、个人理想和社会理想B、近期理想和远期理想C、职业理想和生活理想D、政治理想和道德理想
答案：CD
1118、理想是社会关系的产物，它必然具有()。
A、时代性B、阶级性C、理论性D、人性
答案：AB
1119、理想信念对于人生至关重要，理想信念的作用表现以下方面：()。
A、指引人生的奋斗目标B、提供人生的前进动力C、增加人生的精神负担D、提高人生的精神境界
答案：ABD
1120、理想信念之所以能够成为一种推动人生实践和社会生活的巨大力量，就是由于它()。
A、具有实践性B、停留于主观领域C、能够进入人们改造世界的活动D、能够化为人们
行动的热情和意志
答案：ACD
1121、理想与现实的统一性表现在()。
A、现实是理想的基础，理想是未来的现实B、现实中包含着理想的因素，在一定条件下现实必定转
化为理想C、理想中包含现实，在一定条件下理想就可以转化成为未来的现实D、理想受现实的
规定和制约
答案：ACD
1122、理想作为人类特有的精神现象，是人们在实践中形成的、有实现可能性的、对未来社会和自身发展
目标的向往与追求，是人们的世界观、人生观和价值观在奋斗目标上的集中体现。以下关于理想，内容正
确的选项是()。
A、理想具有实践性B、理想受时代条件的制约C、理想源于现实，又超越现实D、理想
具有时代性
答案：ABCD
1123、马克思主义作为我们党和国家的根本指导思想，是由()。
A、马克思主义严密的科学体系决定的B、马克思主义鲜明的阶级立场和巨大的实践指导作用决定的
C、是近代以来中国历史发展的必然结果D、是中国人民长期探索的历史选择
答案：ABCD
1124、前苏联文学家艾特玛托夫说过：正因为有了理想，生活才变得这样甜蜜；正因为有了理想，生活才
显得如此宝贵。这句话说明了()。
A、只要有坚定的信念，理想就会自动变成现实B、理想信念昭示美好的奋斗目标C、通过实践
，美好的理想有可能变成现实D、理想不需要艰苦奋斗，而是需要美好目标答案：BC
1125、人的社会性决定了人生的社会价值，正确评价人生价值包括()。
A、坚持能力有大小与贡献须尽力统一B、坚持个人利益与集体统一C、坚持物质贡献与精神贡献
相统一D、坚持完善自身与贡献社会相统一
答案：ACD
1126、人们在确立自己的理想信念时，应该：()。
A、把崇高的理想和坚定的信念结合起来B、学会对不同的理想信念进行辨别和选择C、把个人的
理想信念与社会的理想信念结合起来D、把科学的理想与非科学的空想结合起来
答案：ABC
1127、人生观的主要内容包括()。
A、人生目的B、人生态度C、人生价值D、人生信仰
答案：ABC
1128、人生目的决定()。
A、人生道路B、人生态度C、人生信仰D、人生价值选择
答案：ABD
1129、实现理想的过程总会经历顺境和逆境，其中逆境对人生和理想而言，往往具有两面性，其两面性表
现在()。
A、逆境增大了人们向理想目标前进的难度B、逆境消解不了实现理想目标的可能性C、逆境的恶
劣环境，对于挑战者来说，可以磨炼意志、陶冶品格、积累战胜困难的经验D、在逆境中向理想目标
奋斗，可能会有顺境中难以得到的效果
答案：ABCD
1130、实现理想具有()。
A、长期性B、艰巨性C、实践性D、曲折性
答案：ABD
1131、树立科学的理想信念，首先要确立马克思主义的科学信仰，因为马克思主义()。
A、是科学而又崇高的B、是马克思、恩格斯创立的C、具有持久生命力D、以改造世界为
己任
答案：ACD
1132、我们之所以要确立马克思主义的信仰，因为()。
A、马克思主义是科学理想信念的理论基础B、马克思主义是科学而崇高的C、马克思主义具
有持久的生命力D、马克思主义以改造世界为己任
答案：ABCD
1133、下列对马克思主义的正确理解是()。
A、它是关于无产阶级和人类解放的思想体系B、它要求按照世界的本来面目来认识世界C、它要
求遵循世界的客观规律来改造世界D、它是科学的世界观
答案：ABCD
1134、下列关于理想的正确结论是：()。
A、理想是社会实践的产物B、理想是社会关系的产物C、理想是多样的，没有共同性D、
理想源于现实，又超越现实
答案：ABD
1135、下列哪些是幸福的重要因素()。
A、家庭和睦B、职业成功C、行为正当D、人格完善
答案：ABCD
1136、下列属于信念的是()。
A、良心B、对共同理想的执著追求C、对共产主义的坚信不疑D、社会舆论
答案：BC
1137、下列有关个人与社会关系的说法中，正确的有()。
A、个人与社会是对立统一的关系，两者相互依存、相互制约、相互促进。B、个人与社会的关系，
最根本的是个人利益与社会利益的关系。C、人是社会的人，离开了社会人也无法生活。D、社会
是由一个个具体的人组成的，离开了人就没有社会，社会是人的存在形式。
答案：ABCD
1138、现阶段我国各族人民的共同理想，就是在中国共产党的领导下()。
A、建立共产主义社会B、坚持和发展中国特色社会主义C、实现中华民族伟大复兴D、达到
总体小康
答案：BC
1139、小明是一位建筑专业的大学生，他有很多理想，其中属于个人理想的是()。
A、将来想成为一名有造诣的建筑师B、非常崇拜居里夫人，人格上想成为她那样的人C、追求
的理想生活是：物质上要求不高，生活不拮据既可，但要有一个温馨的家庭，妻子温柔贤惠，工作之余能
有时间读书、交友、旅游，精神生活丰富D、非常坚信中国特色社会主义道路，希望国家强大，早日实现中华民族的伟大复兴
答案：ABC
1140、信念是人们在一定认识基础上确立的对某种思想或事物坚信不疑并身体力行的心理态度和精神状态
，因此，信念具有如下特征()。
A、稳定性B、认知性C、情感性D、执着性
答案：AD
1141、信仰是信念最集中、最高的表现形式，信仰有如下类型()。
A、一种是对虚幻世界、不切实际的观念、荒谬的理论的盲目相信、狂热崇拜B、一种是宗教信仰
C、一种是主义信仰D、一种是在社会实践活动中，对以事物发展规律的正确认识为基础的思
想见解或理论主张的坚信不疑、身体力行。
答案：AD
1142、一个真正认为共产主义是科学的人，在世界社会主义发展遭到暂时困难和曲折时，也不放弃自己追
求的目标。这说明()。
A、理想信念是一种单纯的知识或想法B、信念本身就表明着一种稳定的立场C、理想可以远离
现实由人随心所欲地想象D、信念可以成为人们追求理想目标的强大动力
答案：BD
1143、以下关于信念的正确说法是：()。
A、信念具有非理性B、信念具有稳定性C、信念有不同的内涵和层次性D、信念是认
知、情感和意志的有机统一体
答案：BCD
1144、以下这些方面的问题都与人们对人生价值的看法密切相关？()
A、个人与社会B、现实与理想C、付出与收获D、生与死
答案：ABCD
1145、由于生产力发展水平不同，社会性质和人们所处经济政治文化地位不同，所处阶级关系与阶级地位
不同，对社会发展规律认识和把握的深度与广度不同，所形成的理想也必然不同。这就使得理想具有()
。
A、层次性B、差异性C、时代性D、阶级性
答案：CD
1146、有人在实现理想的过程中遇到困难时，觉得理想遥不可及，还是“现实”一点好，丧失为理想而奋
斗的信心和勇气，直至最终放弃理想。这种认识反映了在理想与现实关系问题上()的错误倾向。
A、用理想来否定现实B、用现实来否定理想C、扩大理想与现实的对立D、扩大理想与现
实的统一
答案：BC
1147、在人的生命历程中，理想和信念总是如影随形，相互依存。理想和信念的关系是()。
A、理想是信念所指的对象B、信念是理想实现的保障C、离开理想，信念无从产生D、离开
信念，理想寸步难行
答案：ABCD
1148、在一个人形成的信念体系中，()。
A、高层次的信念决定低层次的信念B、低层次的信念服从于高层次的信念C、高层次的信念
具有最大的统摄力D、高层次的信念代表一个人基本社会信仰
答案：ABCD
1149、在追求理想的过程中，需要充分认识理想实现过程的()。
A、长期性B、曲折性C、艰巨性D、随意性
答案：ABC
1150、张桂梅是云南省丽江华坪女子高级中学党支部书记、校长，华坪县儿童福利院(华坪儿童之家)院长
，扎根贫困地区40余年，创办全国第一所全免费女子高中，帮助1800多名贫困山区女孩圆梦大学，是为教
育事业奉献一切的“张妈妈”。她拖着病体忘我工作，持续12年家访超过1600户，行程11万余公里。荣获
“全国脱贫攻坚楷模”荣誉称号和“全国优秀共产党员”“全国先进工作者”“时代楷模”等称号。张桂
梅的事迹对于我们正确认识个人理想与社会理想的启示是()。
A、个人理想以社会理想为指引B、个人理想从属于社会理想C、社会理想是对个人理想的汇聚
和升华D、社会理想的实现以个人理想的实现为前提和基础
答案：ABC
1151、中国特色社会主义的共同理想是()。
A、社会主义核心价值体系的主题B、实现共产主义远大理想的阶段性理想C、现阶段全国各族人民
的共同理想D、党在社会主义初级阶段的目标
答案：ABCD
1152、周恩来中学时期就立下了“为中华崛起而读书”的志向，这表明了周恩来()。
A、志向不高B、立志高远C、立志做大事D、立志读书
答案：BC1153、对个人理想的性质、内容以及实现有决定性影响的是()。
A、生活理想B、职业理想C、道德理想D、社会理想
答案：D
1154、对于个人理想的性质、内容以及实现有着决定性影响的是()。
A、生活理想B、职业理想C、道德理想D、社会政治理想
答案：D
1155、实现理想的思想基础是()。
A、正确认识理想与实践的关系B、确立正确的理想与信念C、正确对待实现理想过程中的顺
境与逆境D、认清实现理想的长期性与复杂性
答案：A
1156、“文王拘而演《周易》;仲尼厄而作《春秋》;屈原放逐，乃赋《离骚》;左丘秩明，厥有《国语》;
孙子膑脚，《兵法》修列;相迁蜀，世传《吕览》;韩囚奉，《说难》《孤愤》;《诗》百篇，大底圣发愤
之所为作也。”就这段话对我们辩证对待人生矛盾，树立正确顺逆观的启发是()。
A、顺境和逆境是人生历程中两种不同的境遇B、在人生旅途中没有永远的顺境，也没有永远的逆境
C、受磨难而奋进，这是身处逆境的学问D、顺境对人生的作用是双重的，逆境只有消极作用
答案：ABC
1157、网络生活中的道德要求，是人们在网络生活中为了维护正常的网络公共秩序而需要同遵守的基本道
德准则，是社会公德规范在网络空间的运用和扩展。网络生活中的道德要求有()。
A、正确使用网络工具B、加强网络文明自律C、进行健康网络交往D、营造良好网络道德环
境
答案：ABCD
1158、信念是人类特有的精神现象，它是()。
A、情感的唯一产物B、意志的主要体现C、通过认识的就可以形成的D、认知、情感和
意志的统一体
答案：D
1159、在家庭建设中，要注重()。
A、家庭、家教、家风B、尊老爱幼C、男女平等D、夫妻和睦
答案：A
1160、下列属于公共秩序的是()。
A、工作秩序B、教学秩序C、交通秩序D、网络秩序
答案：ABCD
1161、正确理解爱国主义的科学内涵，要正确区分的关系是:()。
A、集体与个人B、祖国与国家C、个人利益与国家利益D、爱国主义与民族主义
答案：BD
1162、爱情是男女双方基于一定的客观现实基础和共同的生活理想，在各自内心形成的最真挚的彼此倾慕
和互相爱悦，并渴望对方成为自己终身伴侣的最强烈持久、纯洁专一的感情。下列选项中，真正属于爱情
的有:()。
A、单相思、一厢情愿B、相濡以沫，终身对爱侣承担责任C、爱恋双方彼此尊重对方的情感
和人格，平等履行道德义务D、“三角恋爱”、“多角恋爱”、“婚外情”
答案：BC
1163、王某在本市闹市区有一处当街的商业门面房，袁某多次与其商谈转让事宜。当王某得知即将兴建的
人行天桥将遮挡自己的房屋，就将该房转让给袁某。王某的行为违反了()。
A、诚实信用原则B、等价有偿原则C、公序良俗原则D、自愿原则
答案：A
1164、以下关于信念的正确说法是:()。
A、信念具有非理性B、信念具有稳定性C、信念有不同的内涵和层次性D、信念是认
知、情感和意志的有机统一体
答案：BCD
1165、“吾阳三省吾身”(曾子)，这属于中国传统道德修养方法中的()。
A、省察克治B、学思并重C、慎独自律D、积善成德
答案：A
1166、做忠诚的爱国者，就要自觉维护国家利益，做到()。
A、承担对国家应尽的义务B、维护改革发展稳定的大局C、以个人利益兼顾国家利益D、树立
民族自尊心和自豪感
答案：ABD
1167、在法律发展史上，社会主义法律是新型的法律制度，着与以往剥削阶级类型法律制度不同的经济基
础与阶级本质。我国社会主义法律()。
A、体现了党的主张和人民意志的统B、具有科学性和先进性C、是中国特色社会主义建设的重要保障D、具有比发达国家法律体系更高的成熟性
答案：ABC
1168、大力发展教育、科学、文化事业，推动中华优秀传统文化()转化、()发展，继承革命文化，发展
社会主义先进文化，提高国家文化软实力。
A、持续性 B、创造性
C、创新性 D、
协同性
答案：BC1169、新时代的爱国主义，包含以下哪些方面?()
A、坚持爱国爱党爱社会主义相统一B、维护祖国统-和民族团结C、尊重和传承中华民族历史
和文化
D、必须坚持立足中国又面向世界
答案：ABCD1170、狭义上，在法律执行中，我国大部分法律法规都是由()机关执行的。
A、司法机关B、立法机关C、社会组织
D、行政机关
答案：D1171、“千里之行，始于足下。”理想的实现，要每个人从我做起，从现在做起，从平凡工作
做起。这因为()。
A、理想是人们的精神支柱B、社会实践是科学知识产生的源泉C、把理想变成现实，需要实
实在在的实践
D、有了坚定的信念，理想就会变成现实
答案：C1172、华罗庚认为，雄心壮志识能建立在踏实的基础上，否则就不叫雄心壮志。这说明()。
A、崇高的理想的实现需要一点一滴的奋斗，踏踏实实地去实现B、通往理想的道路是遥远的，但
起点就在脚下，在一切平凡岗位上C、高的理想必须有科学文化知识作基础，否则就不叫崇高理想
D、崇高的理想必须以从事不平凡的工作为基础，否则就不叫崇高理想
答案：AB1173、网络意识形态如此重要是因为()
A、互联网是社会舆论的放大器
B、互联网是互惠互利的放大器 C、互联网是意识形态交锋最前沿
D、互联网是科学研究及交流的最前沿
答案：AC1174、前苏联文学家艾特玛托夫说过:正因为有了理想，生活才变得这样甜蜜;正因为有了
理想，生活才显得如此宝贵。这句话说明了()。
A、只要有坚定的信念，理想就会自动变成现实B、理想信念昭示美好的奋斗目标C、通过实践
，美好的理想有可能变成现实
D、理想不需要艰苦奋斗，而是需要美好目标
答案：BC1175、下列选项中，属于家庭美德基本要求的是()。
A、保护环境B、男女平等C、服务群众
D、平等尊重
答案：B1176、坚定马克思主义的信仰，需要()。
A、相信马克思主义的科学而崇高B、把对马克思主义信仰等同于一种宗教信仰C、把马克思主义
理论看作众多理论流派中的一个
D、马克思主义理论武装自己的头脑，指导自己的行动
答案：AD1177、从时间上看，道德是产生最早的社会规范，并存在于人类社会发展的各个阶段;从
空间上看，道德涉及社会生活的政治、经济、军事、发律、艺术等-切领域;从社会群体上看，任何社会成
员都是道德的主体和道德评价的客体。这说明道德作为一种特殊的规范调节方式()。
A、对社会行为的调节具有强制性B、调节的社会关系范围具有广泛性C、能够直接决定社会经
济基础的性质
D、对人们行为的调节和规范具有易变性
答案：B1178、在中国的传统文化中，以下说法()反映了中华民族注重整体利益、国家利益和民族利益
，强调对社会、民族、国家的责任意识和奉献精神。
A、“夙夜在公”B、“以公灭私，民其允怀”C、“国而忘家，公而忘私”
D、“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”
答案：ABCD1179、法治思维与人治思维的分水岭在于()。
A、有没有法律或者法律多寡与好坏B、最高的权威究竟是法律还是个人C、是否强调集思
广益
D、是否注重领导人的个人魅力、德行和才智
答案：B1180、在有关理想的论述中，哪些是错误的()。
A、理想具有超越性B、理想具有实践性C、理想具有时代性
D、理想具有执着性
答案：D1181、关于法律遵守，下列说法正确的是()。
A、守法意味着一切组织和个人严格依法办事的活动和态度。B、依法办事，就是依法享有并行使权力
、依法承担并履行任务C、守法是法律实施和实现的根本途径D、一切组织和个人都必须遵守宪法和法律，任何公民都享有宪法和法律规定的权利
答案：ABD1182、以下关于信念的错误观点是()。
A、信念是认知、情感和意志的有机统-体B、信念具有绝对的稳定性C、在一定社会，会形成
社会的共同信念
D、信念也是人类特有的精神现象
答案：B1183、在我国法律体系中，居于核心地位、具有最高法律效力的是()。
A、《中华人民共和国刑法》B、《中华人民共和国宪法》C、中华人民共和国立法法》
D、《中华人民共和国民法通则》
答案：B1184、“法立而不行，与无法等。”这句话强调了()。
A、学法的重要性B、立法的重要性C、守法的重要性
D、知法的重要性
答案：C1185、化理想为现实，需要()。
A、正确认识理想与现实的关系B、有坚定的信念C、敢想、大胆
D、勇于实践、艰苦奋斗
答案：ABD1186、在我国社会主义社会，执行法律的基础是()。
A、党的领导B、道德C、工农联盟
D、国家强制力
答案：B1187、周恩来中学时期就立下了“为中华崛起而读书”的志向，这表明了周恩来()。
A、志向不高B、立志高远C、立志做大事
D、立志读书
答案：BC1188、人生态度主要回答()。
A、人为什么活着B、世界的本源是什么C、人应该怎样对待生活
D、什么样的人生才有意义
答案：C1189、职业活动中的道德和法律有许多共同的特征:()。
A、鲜明的职业性B、明确的规范性C、调节的有限性
D、制定的严密性
答案：ABC1190、“奋斗本身就是一种幸福。只有奋斗的人生才称得上幸福的人生。”以下关于幸福
的说法不正确的是()。
A、幸福都是奋斗出来的。奋斗者是精神最为富足的人，也是最懂得幸福、最享受幸福的人。B、幸福
是一个总体性范畴，它意味着人总体上生活得美好。C、在追求幸福的过程中，我们不能把自己的
幸福建立在损害社会整体和他人利益的基础上。
D、实现幸福不需要物质条件，精神需要的满足、精神生活的充实是幸福的重要方面。
答案：D1191、下列关于法律的表述正确的是:()。
A、是由国家制定或认可并以国家强制力保证实施的B、是体现统治阶级意识的规范体系C、
是由特定社会物质生活条件决定的
D、必须由国家通过一定的程序制定和认可，有明确的法律规定
答案：ABCD1192、职业道德是指从事一定职业的人在职业生活中应当遵循的()。
A、具有领域特征的道德要求和行为准则B、具有职业特征的道德要求和行为准则C、具有岗位特征
的道德要求和行为准则
D、具有行业特征的道德要求和行为准则
答案：B1193、大力弘扬中国革命道德传统，对()有重要意义。
A、建设中国特色社会主义B、构建社会主义和谐社会C、提高全社会尤其是青少年的思想道德
素质
D、构建完美的制度社会
答案：ABC1194、极力倡导“横眉冷对千夫指，俯首甘为孺子牛”的是()。
A、鲁迅B、周恩来C、毛泽东
D、邓小平
答案：A1195、在新民主主义革命时期，爱国主义主要表现为()。
A、大力支持国家的经济建设B、致力于推翻帝国主义、封建主义和官僚资本主义的反动统治。C、
发扬我国博大精深的文化
D、曲线救国
答案：B1196、我国的法律体系由若干法律部门所组成。下列法律文件中，属于经济法法律部门的是()
。
A、《中华人民共和国婚姻法》B、《中华人民共和国公务员法》C、《中华人民共和国反垄断
法》
D、《中华人民共和国民族区域自治法》
答案：C1197、确立理想信念最集中和突出的时期是()。
A、少年时期B、青年时期C、中年时期
D、幼儿时期答案：B1198、中华优秀传统文化是中华民族的根和魂，对中华文化要()。
A、坚持突出本来、防范外来、面向未来B、促进百花齐放、百家争鸣C、实现创造性转化、创新性
发展
D、坚持全盘吸收
答案：C1199、下列公民的基本权利中，属于社会经济权利的是()。
A、劳动权B、受教育权C、选举权和被选举权
D、对国家机关及其工作人员提出批评、建议的权利
答案：A1200、乘车、登机、坐船时主动购票，自觉排队;行时自觉遵守交通规则，不闯红灯;在图书馆
、影剧院不抽烟，不喧哗吵闹。这是人们在社会生活中应当遵循的()。
A、社会公德B、职业道德C、传统美德
D、家庭美德
答案：A1201、“正义不应缺席，也不应迟到，到的正义是有瑕疵的正义”。这话说的是程序的()。
A、合法性B、参与性C、公开性
D、时限性
答案：D1202、维护公共秩序的基本手段有()。
A、法律B、道德C、风俗
D、纪律
答案：ABCD1203、在五千多年的发展中，华民族形成了以爱国主义为核心的团结统一、爱好和平、勤
劳勇敢、自强不息的伟大民族精神。其中，中华民族的立身之本是()。
A、爱好和平B、团结统一C、勤劳勇敢
D、自强不息
答案：B1204、在中国的传统文化中，以下说法()反映了华民族注重整体利益、国家利益和民族利益，
强调对社会、民族、国家的责任意识和奉献精神。
A、“夙夜在公”B、“以公灭私，民其允怀”C、“国而忘家，公而忘私”
D、“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”
答案：ABCD1205、东汉安帝时，昌邑县令王密为感谢杨震的提挈之恩，夜里怀金十斤馈赠，被杨震拒
绝。王密说:“暮夜无知者。”杨震答道:“天知，神知，我知，子知。何谓无知?”王密羞愧而出。反映
了古代()的道德修养方法。
A、学思并重B、省察克治C、慎独自律
D、知行合一
答案：C1206、在“义”和“利”发生矛盾时，应当()。
A、义以为上B、先义后利C、见利思义
D、义然后取
答案：ABCD1207、以下论断，正确的有()。
A、社会主义民主是人类社会最高类型的民主B、社会主义民主的本质和核心是人民当家作主C、
社会主义民主是目的和手段的统一
D、社会主义民主是社会主义的生命
答案：ABCD1208、()是个体自我完善全面发展的保障
A、人生的自我价值的实现B、正确人生目标的树立C、积极人生态度的养成
D、人生的社会价值的实现
答案：D1209、复旦大学生命科学学院教授钟扬胸怀科技报国理想，长期致力于生物多样性研究和保护
，率领团队在青藏高原为国家种质库收集了数千万颗植物种子;他艰苦援藏16年，足迹遍布西藏最偏远、
最艰苦的地区，为西部少数民族地区的人才培养、学科建设和科学研究作出了重要贡献。2017年9月25日
，钟扬在赴内蒙古为民族干部授课途中遭遇车祸，不幸逝世，年仅53岁。高尚的人生目的总是与奋斗奉献
联系在一起。钟扬的一生体现了“服务人民、奉献社会"的高尚品质。确立服务人民、奉献社会的高尚的
人生追求，才能()。
A、清楚地把握人生的奋斗目标B、以正确的人生态度对待人生、解决实际生活中的各种问题C、
掌握正确的人生价值标准
D、懂得人生的价值首先在于奉献
答案：ABCD1210、某企业对员工进行职业培训时，也进行了职业道德教育。职业道德的基本要求有()
。
A、爱岗敬业B、诚实守信C、奉献社会
D、服务群众
答案：ABCD1211、社会主义核心价值观以其先进性、人民性和()站在人类道义制高点上，彰显出独特
而强大的价值优势。
A、实践性B、正义性C、真实性
D、民主性
答案：C1212、理想从时序上划分为:()。
A、阶段性理想B、近期理想C、长远理想D、最终理想
答案：BC1213、社会主义法治的最根本保证是()。
A、坚持中国共产党的领导B、坚持人民主体地位C、坚持法律面前人人平等
D、坚持依法治国和以德治国相结合
答案：A1214、道德发挥作用的性质是由()。
A、社会发展的历史阶段决定的B、道德所反映的经济基础、代表的阶级利益决定的C、道德
的性质决定的
D、上层建筑的性质决定的
答案：B1215、法律的运行是一个从创新、实施到实现的过程。这个过程主要包括()。
A、法律制定B、法律执行C、法律适用
D、法律遵守
答案：ABCD1216、月亮是古词中重要的意象，古人根据月亮形状不同，将亮分为朔月、满月、上弦月
与下弦月。下列诗词中明相对应正确的有()。
A、晚来风定钓丝闲，上下是新月—朔月B、去年元夜日，花市灯如昼。月上柳枝头，人约黄昏后—满
月C、峨眉山月半轮秋，影入平羌江水流—上弦月
D、月出惊鸣时鸣春涧中—下弦月
答案：BCD1217、大学生要继承和弘场()，做一个知荣辱、讲道德的人。
A、社会主义道德精神B、马克思主义道德精髓C、中华民族优良道德传统
D、世界文化中的道德传统
答案：C1218、人们在处理个人与他人，个人与社会关系的一系列行表现出来的比较稳定的道德倾向和
特征，称为()。
A、道德理想B、道德行为C、道德品质
D、道德规范
答案：C1219、个人理想和社会理想的统一性表现在()。
A、社会理想从属于个人理想B、个人理想的实现要以社会理想的实现为前提和基础C、强调个人
理想从属于社会理想，就会排斥和抹杀个人理想
D、个人理想决定、制约着社会理想
答案：B1220、一个民族得以延续的“精神基因”是()。
A、民族心理B、民族文化C、国家主权
D、爱国传统
答案：B1221、五四宪法是新中国第一部宪法，下列关于这部宪法表述正确的是()。
A、在全国人大第一次代表大会上1197票全票通过B、是一部实实在在的社会主义类型的宪法C、
宪法规定我国坚持人民民主专政
D、五四宪法与《共同纲领》一样充分体现了社会主义原则和人民民主原则
答案：ABC1222、国务院有权根据宪法和法律制定()。
A、基本法律B、基本法律以外的法律C、行政法规
D、行政规章
答案：C1223、自由、平等、公正、法治的价值追求回答了我们要()的重要问题。
A、建设什么样的社会B、培育什么样的公民C、建设什么样的国家
D、树立什么样的理想
答案：A1224、中华民族是富有创新精神的民族，勇于创新创造的民族禀赋成就了辉煌灿烂的中华文明
。在当代中国，社会发展离不开改革创新，因为()。
A、创新是推动人类社会发展的第一动力B、创新能力是当今国际竞争新优势的集中体现C、改革
创新是我国赢得未来的必然要求
D、坚持改革创新是新时代的迫切要求
答案：ABCD1225、根据我国现行宪法的规定，中华人民共和国的根本政治制度是()。
A、人民代表大会制度B、人民民主专政制度C、民族区域自治制度
D、社会主义制度
答案：A1226、道德起源理论包括()。
A、天意神启论B、先天人性论C、情感欲望论
D、动物本能论
答案：ABCD1227、在经济全球化的条件下，爱国主义并没有也不会过时，因为()。
A、国家仍然是民族存在的最高组织形式B、国家是经济发展的实体C、国家是国际社会活动中的
独立主体
D、国家是联合国的成员
答案：AC1228、法律发展史上最早出现的法律是()。
A、社会主义法律B、奴隶制法律C、封建制法律
D、资本主义法律
答案：B1229、道德的社会作用，要表现在()。A、道德能够影响经济基础的形成、巩固和发展B、道德是影响社会生产力发展的一种重要的精神
力量C、道德对其他社会意识形态的存在有着重大的影响
D、道德通过调整人们之间的关系维护社会秩序的稳定
答案：ABCD1230、任何人不论权力大小、职位高低，只要有违法犯罪行为，就要依法追究和承担法律
责任。这体现的是法律的()。
A、普遍适用性B、优先适用性C、不可违抗性
D、鲜明阶级性
答案：C1231、下列有关人生价值评价的说法中，正确的是()。
A、个人的能力越强，其人生价值也就越大B、个人的行为动机越高尚，其其生价值也就越大C、
个人对社会的贡献越多，其其生价值也就越大
D、个人从社会中得到的满足越多，其人生价值也就越大
答案：C1232、人生观是人们关于人生目的、人生态度、人生价值等问题的总观点和总看法。对人的认
识，核心在于认识()。
A、人的本质B、人的属性C、人的行为
D、人的阶级关系
答案：A1233、“振兴中华，从我做起”，在新的历史时期，大学生应当担当起实现中华民族伟大复兴
的历史使命，努力做到()。
A、立报国之志B、强效国之意C、增建国之才
D、践爱国之行
答案：ACD1234、()当代中国精神的集中体现，凝结着全体人民共同的价值追求。
A、八荣八耻B、核心价值观C、社会主义价值观
D、社会主义核心价值观
答案：D1235、人生目的是人生观的核心，这是因为()。
A、人生目的决定人生道路B、人生目的决定人生态度C、人生目的决定人生价值选择
D、人生目的决定人的本质
答案：ABC1236、以下关于道德起源的说法，错误的是()。
A、劳动是道德起源的首要前提B、社会关系是道德赖以产生的客观条件C、人的自我意识是道德
产生的主观条件
D、道德产生于奴隶制社会
答案：D1237、拜金主义人生观是一种认为()可以主宰一切，把追求金钱作为人生至高目的的人生观。
A、人B、人际关系C、金钱
D、情感
答案：C1238、实现伟大梦想，必须()。
A、进行伟大斗争B、建设伟大工程C、推进伟大事业
D、明确伟大道路
答案：ABC1239、产主义道德是人类的道德理想，包括()。
A、大公无私、公而忘私B、不利己、专门利人C、艰苦奋斗、无私奉献
D、全心全意为人民服务
答案：ABCD1240、信念一旦形成必然包含有:()。
A、认知B、情感C、意志
D、行为
答案：ABC1241、在改革实践中，研究改革方案和改革措施要同步考虑所涉及的()问题，及时提出立
法需求和建议。
A、法治B、法制C、合法
D、立法
答案：D1242、先进生产中的集中体现和主要标志是()。
A、劳动者B、劳动对象C、科学技术
D、管理方式
答案：C1243、在阶级社会中，爱国主义具有()。
A、阶级性B、统一性C、差异性
D、对立性
答案：A1244、法律运行的起始性环节和关键性环节是()。
A、法律执行B、法律适用C、法律制定
D、法律遵守
答案：C1245、下列关于思想道德与法律的表述，理解错误的有()。
A、思想道德和法律在调节领域、调节方式、调节目标等方面发挥的作用和方式存在很大不同B、二者
作为社会上层建筑的重要组成部分，共同服务于一定的经济基础C、思想道德和法律都是调节人们
思想行为、协调人际关系、维护社会秩序的重要手段
D、思想道德和法律都需要内心约束力和外在强制力共同发挥作用答案：D1246、当教师，要当一个模范教师;当科学家，要当一个对国家有突出贡献的科学家;当解放军
战士，要当一个最英勇的解放军战士;当工人，要当一个新时代的劳动模范;当农民，当一个对改变农村面
貌有贡献的农民。这些都是人生理想中()。
A、生活理想的表现B、社会理想的表现C、道德理想的表现
D、职业理想的表现
答案：D1247、“苟利国家生死以，岂因祸福避趋之”体现了一种()。
A、同仇敌忾、抗御外侮的爱国主义优良传统B、维护祖国统一、反对分裂的爱国主义优良传统C、
开发祖国河山、创造中华文明的爱国主义优良传统
D、热爱祖国、矢志不渝的爱国主义优良传统
答案：D1248、个人品德之所以重要，是因为它是()。
A、个体人格完善的重要标志B、经济社会发展进程中重要的主体精神力量C、对道德和法律作用的
发挥具有重要的推动作用
D、民族复兴的最重要条件
答案：ABC1249、“性相近也，习相远也”是()提出的。
A、孟子B、孔子C、荀子
D、庄子
答案：B1250、一个真正认为共产主义是科学的人，在世界社会主义发展遭到暂时困难和曲折时，也不
放弃自己追求的目标。这说明()。
A、理想信念是一种单纯的知识或想法B、信念本身就表明着-种稳定的立场C、理想可以远离
现实由人随心所欲地想象
D、信念可以成为人们追求理想目标的强大动力
答案：BD1251、网络生活中的道德要求是()。
A、加强网络文明自律B、扩大交往范围C、享受网络自由
D、收集一切信息
答案：A1252、赵某有一套可以眺望西湖美景的公寓，当他得知有一栋大楼将要建设，从此之后自己的
公寓将不能再看到西湖时，就将其卖给想得到一套可以眺望西湖的房屋的张某。赵某的行为违背了哪项民
法原则?()
A、自愿原则B、平等原则C、诚信原则
D、禁止权利滥用原则
答案：C1253、()的社会主义制度，为社会主义核心价值观提供的真实实现奠定了根本的制度前提和制
度保障，使得自由、民庄、公正等价值观“不是装饰品，不用来做摆设的，而是要用来解决人民要解决的
问题的”。
A、人民当家作主B、按劳分配为主体C、基层群众自治
D、依法治国
答案：A1254、一个人如果没有崇高的理想或者缺乏理想，就会像一艘没有舵的船，随波逐流，难以顺
利到达彼岸。主要说明了理想是()。
A、人生的指路明灯B、人们对某种思想理论所抱的坚定不移的观念和真诚信服的态度C、人们
的主观意志和想当然
D、人们对未来缺乏客观根据的想象
答案：A1255、在国家的司法机关中，()代表国家行使法律监督权。
A、国务院B、人民检察院C、人民法院
D、人民政府
答案：B1256、社会主义道德建设要以()为核心、以()为原则。
A、依法治国B、发扬民族精神C、为人民服务
D、集体主义
答案：CD1257、现行宪法规定，有权解释宪法的机关是()。
A、全国人民代表大会B、国务院C、全国人大及其常委会
D、全国人大常委会
答案：D1258、决定着未来整个社会价值取向的是()。
A、工人的价值取向B、知识分子价值取向C、青年的价值取向
D、社会精英的价值取向
答案：C1259、有人喜欢感叹“理想很丰满，现实很骨感”，大学生在追求理想的过程中也往往容易对
思想与现实的矛盾产生困惑。正确理解理想与现实的关系，应认识到:()。
A、理想与现实的冲突属于“应然”与“实然”的矛盾B、理想受现实的规定和制约C、理想是未
来的现实
D、现实是理想的基础
答案：ABCD1260、下列表述正确的是:()。
A、思想道德与法治是一门思想政治理论课B、思想道德与法治是一门]理论和实践结合的课程C、
思想道德与法治是一门公共必修课D、思想道德与法治是一门讲授马克思主义世界观人生观价值观道德观法治观的课程
答案：ABCD1261、中国革命道德萌芽于()。
A、辛亥革命时期B、秋收起义时期C、土地革命时期
D、五四运动前后
答案：D1262、墨家提倡“察色修身”以身戴行”反映的是中华民族()优良道德传统。
A、追求精神境界，把道德理想的实现看成是一种高层次的需要B、重视道德践履，强调修养的重
要性，倡导道德主体要在完善自身中发挥自己的能动作用C、讲求谦敬礼让，强调克骄防矜
D、倡导言行一致，强调恪守诚信
答案：B1263、坚持以宪法为最高法律规范，完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系，加强()
立法，把国家各事业和各项工作纳入法制轨道。
A、重点领域B、突出领域C、新兴领域
D、涉外领域
答案：ACD1264、中国革命道德具有丰富而独特的内涵，既包括革命道德的原则、要求、态度、修养
、风尚等方面，也包括理想思想意识方面的“应当”。贯穿中国革命道德始终的一根红线是()。
A、坚持社会主义、共产主义理想和信念的不屈不挠的精神B、全心全意为人民服务C、始终把革
命利益放在首位
D、修身自律、保持节操
答案：B1265、新时代大学生置身于实现中华民族伟大复兴的时代洪流之中，应当以时代使命为己任，
把握时代脉搏，迎接时代挑战，增强创新创造的能力和本领，勇做改革创新的实践者，将弘扬改革创新精
神贯穿于实践中，体现在行动上。具体说来，应该()。
A、树立改革创新的自觉意识B、培养改革创新的责任感C、增强改革创新的能力本领
D、学习改革创新的经典案例
答案：AC1266、虚无论在对待传统道德上，只承认()。
A、特殊性B、一般性C、普遍性
D、个别性
答案：AD1267、法律权利具有的特征有()。
A、法律权利的内容、种类和实现程度受社会物质生活条件的制约B、法律权利的内容、分配和实现
方式因社会制度和国家法律的不同而存在差异C、法律权利不仅由法律规定或认可，而且受法律维护或
保障，具有不可侵犯性
D、法律权利必须依法行使，不能不择手段地行使法律权利
答案：ABCD1268、关于社会主义法律说法正确的是()。
A、社会主义法律维护人民的根本利益B、社会主义法律巩固中国共产党的领导地位C、社会主义
法律体现了党的主张和人民意志的统一
D、社会主义法律既具有鲜明的阶级性，又具有广泛的人民性
答案：ABCD1269、下列哪些思想体现了“公义胜私欲”这一中华传统美德的根本要求()。
A、夙夜在公B、以公灭私，民其允怀C、国而忘家
D、人不为己，天诛地灭
答案：ABC1270、伟大的民族精神体现在方方面面。例如()。
A、面对外敌入侵，中华民族同仇敌忾，奋起抗争B、在无数自然灾害面前，中华民族百折不挠，从
不低头C、中国人民在“一穷二白”的基础上建立起初步繁荣富强的社会主义祖国
D、在抗洪斗争中，全国人民万众一心、众志成城
答案：ABCD1271、道德除了主要功能外，还有()等。
A、导向功能B、激励功能C、辩护功能
D、沟通功能
答案：ABCD1272、法律在本国主权范围内对所有人有普遍的约束力，指的是()。
A、法律的平等性B、法律的不可违抗性C、法律的优先适用性
D、法律的普遍适用性
答案：D1273、培育和践行社会主义核心价值观，要把社会主义核心价值观融入社会发展各方面，转化
为人们的()认同和行为习惯。
A、情感B、理性C、价值
D、观念
答案：A1274、法律强调规范指引，重在调整人们的()。
A、外部行为B、内心世界C、内心世界和外部行为
D、内心世界或外部行为
答案：A1275、法治思维是以法治价值和法治精神为导向，运用法律原则、法律规则、法律方法思考和
处理问题的思维模式，下列关于法治思维的表述中，正确的是()。
A、法律思维是一种经验性思维B、法治思维是一种规范性思维C、法治思维是一种正当性思
维
D、法治思维是一种科学思维答案：A1276、下列属于中国传统哲学中唯心主义知行观的有()。
A、生而知之(孔子)B、不虑而知(孟子)C、不行而知(老子)
D、不登高山，不知天之高也，不临深溪，不知地之厚也(荀子)
答案：ABC1277、伟大的中华民族精神在当今时代的新表现()。
A、愚公精神B、抗震救灾精神C、抗“非典”精神
D、北京“奥运”精神
答案：BCD1278、从社会学角度，人际关系可分为()。
A、血缘关系B、地缘关系C、业缘关系
D、情缘关系
答案：ABC1279、社会主义核心价值观以其()而居于人类社会的价值制高点，具有强大的道义力量。
A、真实性B、人民性C、先进性
D、革命性
答案：ABC1280、关于人生观与世界观的关系，以吓说法错误的是()。
A、人生观是世界观在对待人生问题上的具体体现。B、正确的人生观是正确世界观的基础。C、
人生观对世界观的巩固、发展和变化起着重要的作用。
D、有什么样的世界观，就有什么样的人生观。
答案：B1281、国家监督也称国家机关的监督，下列选项属于国家监督的是()。
A、网络媒体的监督B、社会组织的监督C、中国共产党的监督
D、监察机关的监督
答案：D1282、自觉遵守社会公德的意义有()。
A、遵守社会公德是为了建立美满幸福的家庭B、遵守社会公德是成为-一个有道德的人的最基本要求
C、遵守社会公德是维护社会公共生活正常秩序的必要条件
D、社会公德建设是精神文明建设的基础性工程，也是精神文明程度的“窗口”
答案：BCD1283、关于法律的产生，下列说法正确的是()。
A、法是伴随着人类社会的出现而出现的B、原始社会的氏族习惯是法的最早的表现形式C、法是
随着私有制、阶级和国家的产生而产生的
D、法律完全是阶级斗争的产物，而不是出于调整经济关系的需要
答案：C1284、科学、崇高的理想信念对大学生成长成才具有重要意义，理表现在:指引大学生走什么
路、激励大学生为什么学和()。
A、指导大学生做什么人B、指导大学生做什么事C、指导大学生做什么职业
D、指导大学生如何成功
答案：A1285、()是指人们通过生活实践形成的对人生问题的-种相对稳定的心理倾向和精神状态
A、人生目标B、人生态度C、人生意义
D、人生价值
答案：B1286、守法意味着一切组织和个人严格依法办事的活动和状态。依法办事的含义是()。
A、依法享有并行使权利B、依法承担并履行义务C、守法只是履行义务
D、守法只是行使权利
答案：AB1287、我国社会主义法律最重要的作用是()。
A、确立和维护社会主义制度B、引导作用C、评价作用
D、强制作用
答案：A1288、鲁迅说:“唯有民魂是值得宝贵的，唯有他发扬起来，中国才有真进步。”民魂即中华
民族精神，鲁迅的话主要告诉我们()。
A、民族精神是一个民族独有的精神特质B、民族精神是民族文化的结晶C、民族精神是民族之间
相区别的重要特征
D、民族精神是民族生存和发展的强大动力
答案：D1289、自由、平等、公正、法治，这一价值追求回答了我们要建设什么样的社会的重大问题，
反映了人们对美好社会的期望和憧憬，是()。
A、衡量现代社会是否高度发展、充满活力又和谐有序的重要标志大鼎人，成山中属B、判断社会
性质的主要标准C、社会进步的根本内容
D、衡量社会进步的根本尺度
答案：A1290、法律至上是指在国家或社会的所有规范中，法律是地位最高、效力最广、强制力最大的
规范。法律至上具体表现为以下哪几个方面?()
A、普遍适用性B、适当适用性C、优先适用性
D、不可违抗性
答案：ACD1291、“躺平”作为一种生活态度，往往与年轻人在压力面前主动选择放弃、回避与退却
有关，为改变这一状态，我们应该树立()的人生态度。
A、人生当务实B、人生须认真C、人生应勤俭
D、人生要进取
答案：D1292、实现理想的过程总会经历顺境和逆境，其中顺境对人生和理想言，往往具有两面性，其两面性表现在()。
A、顺境的宽松气氛往往影响目标的实现B、顺境使人更容易接近和实现目标C、顺境的宽松气
氛、优越条件，又容易使人滋生娇气、自满自足、意志衰退
D、顺境容易使人产生新的目标
答案：BC1293、住宅不受侵犯属于我国公民的()。
A、政治自由权利B、人身自由权利C、文化教育权利
D、人格权
答案：B1294、生产中最活跃的因素是()。
A、劳动者B、劳动对象C、生产工具
D、科学技术
答案：A1295、坚持科技是第一生产力、人才是第一资源、创新是第一动力，深入实施科教兴国战略、
()战略、创新驱动发展战略，不断塑造发展新动能新优势。
A、英才全球化B、高精尖人才C、人才强国
D、以人为本
答案：C1296、理想作为人类特有的精神现象，是人们在实践中形成的、有实现可能性的、对未来社会
和自身发展目标的向往与追求，是人们的世界观、人生观和价值观在奋斗目标上的集中体现。以下关于理
想，内容正确的选项是()。
A、理想具有实践性B、理想受时代条件的制约C、理想源于现实，又超越现实
D、理想具有时代性
答案：ABCD1297、“不闻不若闻之，闻之不若见之，见之不若知之，知之不若行之，学至于行之而止
矣。”体现了道德修养方法是()。
A、学思并重B、知行合一C、慎独自律
D、积善成德
答案：B1298、下列法律规定的权利中属于政治权利的是()。
A、隐私权B、劳动权C、表达权
D、受教育权
答案：C1299、中国革命道德内容丰富、历久弥新，是中国共产党领导全体人民实现民族独立、人民解
放的精神支撑，对于我们走好新时代的长征路，实现中华民族伟大复兴仍然具有极重要的现实意义。中国
革命道德的当代价值在于，发扬革命道德，传承红色基因，利于()。
A、加强和巩固社会主义和共产主义的理想信念B、培育和践行社会主义核心价值观C、引导
人们树立正确的道德观
D、培育良好的社会道德风尚
答案：ABCD1300、道德对社会经济经济关系的反映是以()的方式来把握世界，和规范人们的社会时间
活动。
A、消极被动B、主动C、能动
D、积极
答案：C1301、爱情是男女双方基于一定的客观现实基础和共同的生活理想，在各自内心形成的最真挚
的彼此倾慕和互相爱悦，并渴望对方成为自己终身伴侣的最强烈持久、纯洁专一的感情。下列选项中，真
正属于爱情的是()。
A、单相思、一厢情愿B、相濡以沫，终身对爱侣承担责任C、“只求曾经拥有，不求天长地
久”
D、“三角恋爱”、“多角恋爱”、“婚外情”
答案：B1302、任何一个健康的人都有自己的人生态度，但并非所有人的人生态度都是正确的。下面哪
些行为反映的是不正确的人生态度:()。
A、与时俱进，开拓创新B、浑浑噩噩，及时行乐C、勇于拚博，艰苦创业
D、知难而进，乐观向上
答案：B1303、树立社会主义荣辱观具体落实到每个社会成员，就是要努力学习和践行社会主义荣辱观
。学校和践行社会主义荣辱观要()。
A、知荣知耻B、贵在践行C、分清荣耻
D、树立荣辱意识
答案：ABCD1304、下列中不享有立法权的机关为()。
A、国务院B、镇人民政府C、省级人大常委会
D、司法部
答案：B1305、2003年6月23日，《城市生活无着的流浪乞讨人员救助管理办法》正式发布，并于8月1
日正式实施。1982年发布的《城市流浪乞讨人员收容遣送办法》同时被废止。这一变化体现了()。
A、政治文明的进步B、上层建筑不断变革完善的要求C、对人权的尊重和保护
D、生产关系的根本变革
答案：ABC1306、人类道德进步的主要表现()。
A、道德对于促进社会和谐与人的全面发展的作用越来越突出B、道德调控的范围不断扩大，调控的手段或方式不断丰富、更加科学合理C、道德的发展和进步成为衡量社会文明程度的重要尺度
D、道德在社会生活中所起的作用越来越重要
答案：ABCD1307、“基因决定论”认为，一个人的基因信息内容决定了他的行为方式、心理内容乃至
本质。这种“基因决定论”的错误在于，没有认识到()。
A、人的本质在于人的自然属性B、人的本质是天生的C、人的本质是一切社会关系的总和
D、历史人物的出现是随意的事
答案：C1308、下列属于革命道德具体表征的是()。
A、红船精神B、井冈山精神C、苏区精神
D、长征精神
答案：ABCD1309、“知人善察，难眩以伪。”现象有真象和假象之分，假象是()。
A、从反面歪曲表现本质的现象B、人们在认识中发生的错觉C、与本质无关的现象
D、人们主观自生的观念
答案：A1310、我国社会主义法律适用的原则有()。
A、司法公正B、公民在法律面前一律平等C、以事实为根据，以法律为准绳
D、司法机关依法独立行使职权
答案：ABCD1311、当今世界，公共生活的领域更为广阔，其特征主要包括()。
A、活动范围的广泛性B、活动内容的狭隘性C、交往对象的复杂性
D、活动方式的多样性
答案：ACD1312、在建设中国特色社会主义的新时期，我国社会主义道德建设的核心是()。
A、集体主义B、诚实守信C、明荣辨耻
D、为人民服务
答案：D1313、在以下命题中，正确的是()。
A、价值既源于自然也源于人类劳动B、使用价值既源于自然也源于人类劳动C、使用价值只能
源于自然
D、价值只能源于自然
答案：B1314、中国宪法要求:中国劳动者有休息权利。此要求属于法律规范中()。
A、授权性法律规范B、委托性法律规范C、命令性法律规范
D、严禁性法律规范
答案：A1315、在中国法律监督体系中，从国务院到地方各级人民政府法律监督是()。
A、社会性监督B、国家行政机关监督C、国家权力机关监督
D、国家司法机关监督
答案：B1316、集体主义强调集体利益的发挥离不开个人的积极性和创造性，集体要（）。
A、重视个人的正当利益B、为个人作出无条件的牺牲C、反对任何对个人的干预和限制
D、束缚个人，限制“个性”的发展
答案：A1317、大学生在确立人生目的、端正人生态度、实现人生价值的过程中，还要正确认识人生面
对的各种矛盾和问题，树立正确的:()。
A、生死观B、荣辱观C、幸福观
D、得失观
答案：ABCD1318、受持续暴雨天气影响，某市发生严重洪涝灾害，拟将受灾群众临时安置在某省属高
校内，向该高校发文请求提供安置场所宜使用的文种是()
A、报告B、请示C、通告
D、函
答案：D1319、道德是种行为规范，它所包含和所需要解决的主要矛盾是()。
A、公正和偏私、诚实和虚伪B、个人利益和整体利益C、经济基础与上层建筑
D、社会进步和阻碍社会进步
答案：B1320、我国宪法是治国理政的总章程，为了更好发挥宪法在新时代坚持和发展中国特色社会主
义中的作用，需要对宪法作出适当修改，全国人大最新的一次对宪法的修改是在()。
A、2018年B、1993年C、1999年
D、2004年
答案：A1321、爱国、敬业、诚信、友善的价值追求回答了我们要培育什么样的公民的重大问题，涵盖
了()等各个方面，是每一个公民都应当遵守的道德规范。
A、个人品德B、职业道德C、家庭美德
D、社会公德
答案：ABCD1322、中华法系主要指()。
A、中华人民共和国社会主义法律B、中华民族奴隶制社会法律C、中华民族封建制社会法律
D、中华民族资本主义性质法律
答案：C1323、前进道路上不可能一帆风顺，越是取得成绩的时候，越是要有如履薄冰的谨慎，越是要
有()的忧患，绝不能犯战略性、颠覆性错误。
A、居安思危B、脚踏实地C、开拓创新D、实事求是
答案：A1324、在当今社会变革，利益关系调整和各种文化思潮碰撞激荡给人们思想观念带来深刻影响
的社会条件下，人生观呈现复杂多变、多元多样状态，下面人生观正确的是:()。
A、人生观决定世界观B、世界观决定人生观C、具有唯心主义世界观，人生观一定是不正确的
D、极端个人主义的人生观
答案：B1325、每个社会成员都应该爱护公共财物，如对公园里的花木草地、街道两旁的电话邮筒、影
剧院里的座位音响、马路上的井盖路标等加以保护，不损坏、不滥用、不浪费、不私占。这是属于()。
A、职业道德的基本要求B、社会公德的基本要求C、家庭道德的基本要求
D、环境保护的基本要求
答案：B1326、下列选项中，属于家庭美德内容的有()。
A、男女平等B、勤俭持家C、尊老爱幼
D、服务群众
答案：ABC1327、引导人们树立中国特色社会主义共同理想，树立正确的世界观、人生观和价值观，
建立()社会主义思想道德体系。
A、与社会主义市场经济相适应B、与先进文化思想相结合C、与社会主义法律规范相协调
D、与中华民族传统美德相承接
答案：ACD1328、法律的运行是一个从创制、实施到实现的过程。这个过程主要包括法律制定(立法)
、法律执行(执法)法律适用(司法)、法律遵守(守法)等环节。其中，把法律规范转化为法律实践，把法定
的权利和义务转化为现实的权利和义务是法律运行环节中的()。
A、法律制定B、法律执行C、法律适用
D、法律遵守量
答案：BCD1329、法治和德治是治国理政不可或缺的两种方法。关于德治和法治，下列说法正确的有
哪几项?()
A、法治是治国理政的基本方式B、德治是治国理政的基本方法C、德治主要依靠培育和弘扬
道德等途径来推进和实施
D、法治主要靠制定和实施法律规范的形式来推进和实施
答案：ACD1330、复古论在对待传统道德上，只承认()。
A、特殊性B、一般性C、普遍性
D、个别性
答案：BC1331、我国宪法的基本原则有()。
A、尊重和保障人权原则B、党的领导原则C、人民当家作主原则
D、社会主义法治原则
答案：ABCD1332、作为中国精神基本内容的民族精神和时代精神紧密相连、相辅相成。对民族精神与
时代精神的关系理解正确的是()。
A、时代精神独立于民族精神B、时代精神与民族精神都是-个民族赖以生存发展的精神支撑 C、
时代精神是民族精神的时代性体现
D、民族精神是时代精神的重要基础和依托
答案：BCD1333、爱国主义是中华民族宝贵的精神财富，爱国主义的历史作用()。
A、全国各族人民共同的精神支柱B、全国人民团结奋斗的一面旗帜C、中华民族的优良传统
D、推动我国经济发展、社会进步的巨大力量
答案：ABCD1334、权利保障不包含以下哪一项?()
A、执法保障B、立法保障C、行政保障
D、司法保障
答案：A1335、道德和法律的区别包括()。
A、调节领域B、调节方式C、调节目标
D、调节手段
答案：ABCD1336、传统职业被人工智能替代，早已不是科幻小说的情节。例如，无人驾驶就让卡车司
机顾虑重重，不少拥有清晰评估标准、工作业绩可衡量的职业也面临机器换人的可能。据一份报告显示，
到2033年，美国将会有47%的工作被人工智能取代，其中比例最高的就是电话营销员、保险业务员、运动
裁判员等。甚至微软机器诗人“小冰”还出版了诗集，尽管众人对其作品所见不一，但这件事说明如写诗
、作曲这类依赖灵感的创造性工作也正在受到人工智能的挑战。以上材料说明()。
A、人们已经完全认识了大脑的机能B、人工智能已经具备情感、信念、意志等人类意识形式C、
机器人已经可以从事某些实践活动
D、人工智能可以模拟和扩展人脑的某些活动
答案：D1337、调整人们行为的社会规范有许多种类，其中由国家制定或认可，具体规定权利、义务的
行为规范是()。
A、道德规范B、宗教规范C、法律规范
D、纪律规范
答案：C1338、网络意识形态如此重要是因为()A、互联网是社会舆论的放大器B、互联网是互惠互利的放大器C、互联网是意识形态交锋最
前沿
D、互联网是科学研究及交流的最前沿
答案：AC1339、在中国的传统道德中，诚实守信被看作()。
A、“立身之本”B、“举政之本”C、“进德修业之本”
D、孔子认为可以“去兵”，“去食”而不可无信
答案：ABCD1340、当代中国，爱国主义的本质就是坚持爱国和()度统一。
A、维护世界和平B、爱党、爱社会主义C、促进共同发展
D、推动构建人类命运共同体
答案：B1341、私人生活主要指()。
A、个人生活B、职业生活C、家庭生活
D、网络生活
答案：AC1342、人生价值是一种特殊的价值，人的生命及实践活动对于社会和个人所具有的作用和
意义。人生价值包含了人生的自我价值和社会价值两个方面。下列关于社会价值和自我价值的说法中正确
的是()。
A、人生的自我价值是指个人对社会的责任和贡献B、一个人社会价值的大小与他对社会的贡献无关
C、人生的自我价值和社会价值共同构成了人生价值的矛盾统一体
D、人生的社会价值是个体的人生活动对自己生存和发展所具有的价值
答案：C1343、社会主义思想道德建设必须以为人民服务为核心，以集体主义为原则，以()。
A、诚实守信为重点B、思想教育为重点C、心理健康为重点
D、理论建设为重点
答案：A1344、权利保障是法治思维的基本内容之一。权利的法律保障包括()。
A、宪法保障B、立法保障C、行政保障
D、政治保障
答案：ABC1345、家庭美德是社会道德体系的重要组成部分。我国家庭美德的主要内容有尊老爱幼和
()。
A、男女平等B、夫妻和睦C、勤俭持家
D、邻里团结
答案：ABCD1346、立法活动必须遵循法定程序，就人民代表大会的立法而言，立法活动包括四个环节
，下列不属于这环节的是()。
A、法律案的审查B、法律案的提出C、法律案的表决
D、法律案的公布
答案：A1347、下列不于我国公民基本义务的是()。
A、国家创办各种教育机构和文化设施，为公民提供受教育的途径B、维护国家统一与民族团结C、
遵守宪法和法律
D、维护祖国安全、荣誉和利益
答案：A1348、“思想道德与法治”，是一门融思想性、政治性、科学性、理论性、()于一体的思想政
治理论课。
A、实践性B、思辨性C、趣味性
D、综合性
答案：A1349、中国传统道德是中国古代思想家对中华民族道德实践经验的()。
A、总结B、概括C、提炼
D、发展
答案：ABC1350、我国宪法规定，在法律规定范围内的个体经济、私营经济等非公有制经济，是社会
主义市场经济的()。
A、重要组成部分B、主体C、必要补充
D、附属部分
答案：A1351、社会主义核心价值观的先进性集中体现在()。
A、它是社会主义所坚持和追求的价值理念B、它吸纳了世界文明有益成果C、它是真切、具
体、广泛的现实
D、它扎根于中华优秀传统文化土壤
答案：A1352、公共秩序由一定的规则体系维系的人们公共生活的一种有序状态，随着时代和科技的发
展，公共秩序也有了新的领域，下面()最能体现时代特征。
A、工作秩序B、教学秩序C、交通秩序
D、网络秩序
答案：D1353、以信念同理想一样，也是人类特有的精神现象，是人们在一定的认识基础上确立的对某
种思想或事物坚信不疑并身体力行的精神状态。以下选项内容正确的有()。
A、信念是认知、情感和意志的有机统一体B、信念具有不同的层次和类型C、信念是最高层
次的信仰D、信念一旦形成就不会轻易改变
答案：ABD1354、社会主义核心价值体系的基本内容包括有马克思主义指导思想，以及()。
A、社会主义荣辱观B、构建社会主义和谐社会C、中国特色社会主义共同理想
D、以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神
答案：ACD1355、“一个志在有大成就的人，他必须知道限制自己。反之，那些什么事都想做的人，
其实什么事都不能做，而终归于失败。”这段话告诉我们()。
A、要学会分清事物矛盾的性质B、要懂得对事物进行矛盾分析C、要具体矛盾具体分析
D、要抓主要矛盾，不要平均使用力量
答案：D1356、根据我国《宪法》和《立法法》的规定，()行使国家立法权。
A、国务院B、全国人民代表大会及其常务委员会C、国家主席
D、中国共产党
答案：B1357、根据法律的有关规定，我国守法的主体包括:()。
A、一切国家机关B、中华人民共和国公民C、中国共产党
D、社会组织
答案：ABCD1358、社会主义核心价值观对个人层面的要求有()。
A、爱国、敬业、诚信、友善B、爱国、敬业、诚实、守信C、爱国、明礼、诚信、友善
D、明礼、敬业、诚信、友善
答案：A1359、当代大学生在恋爱中应处理好各种关系，树下正确的恋爱观，这就要求()。
A、不能把友谊当爱情B、不能错置爱情的地位C、不能片面或功利化地对待恋爱
D、不能只重过程不顾后果
答案：ABCD1360、以爱国主义为核心的民族精神，包含以下哪些精神?()
A、伟大创造精神B、伟大奋斗精神C、伟大团结精神
D、伟大梦想精神
答案：ABCD1361、宪法最主要的特征可以归纳为:()。
A、在规定的内容上，宪法规定国家制度和社会制度的最基本的原则，公民的基本权利和义务，国家机构
的组织及其运作的原则等。B、在法律地位或法律效力上，宪法具有最高法律地位或法律效力。
C、宪法是一切国家机关、社会组织和公民个人活动的最高法律依据和行为准则。
D、在制定和修改的程序上，宪法的制定和修改都要经过区别于普通法律的特别的程序
答案：ABCD1362、既是职业生活中的基本道德规范的内容，又是我国公民道德建设重点的是()。
A、爱岗敬业B、诚实守信C、热情服务
D、奉献社会
答案：B1363、下列选项错误的是()。
A、法律是一切组织和个人的根本行为准则B、非诉讼程序法律制度是规范仲裁机构或者人民调解组
织解决社会纠纷的法律规范C、仲裁委员会属于行政机关
D、民事诉讼法确立了当事人有平等的诉讼权利
答案：C1364、对人的认识，核心在于认识()。
A、人的属性B、人的本质C、社会关系
D、自然属性
答案：B1365、职业生活中的基本职业道德规范包括()。
A、爱岗敬业B、热情服务C、办事公道
D、诚实守信
答案：ABCD1366、我国的法律监督机关是()。
A、人民政府B、人民政协C、人民法院
D、人民检察院
答案：D1367、全国人民代表大会是由()。
A、各省、市、县的人民代表大会选出的代表组成B、各省、市、县的人民代表大会和军队选出的代
表组成C、各省、自治区、直辖市的人民代表大会选出的代表组成
D、各省、自治区、直辖市的人民代表大会和军队选出的代表组成
答案：D1368、()是当代中国精神的集中体现，是凝聚中国力量的思想道德基础。
A、中华优秀传统文化B、中华文明C、社会主义核心价值观
D、儒家文化
答案：C1369、()承载着一个民族、一个国家的精神追求，体现着一个社会评判是非曲直的价值标准。
A、核心价值观B、中国精神C、社会主义核心价值观
D、中国梦
答案：A1370、我国宪法规定公民有宗教信仰自由。宗教信仰自由是指公民依据内心的信念，自愿地信
仰宗教的自由，具体内容包括()。
A、信仰宗教的自由B、从事宗教活动的自由C、举行或参加宗教仪式的自由
D、信与不信、何时信、信哪个宗教或教派等的自由
答案：ABCD1371、“()”就必须切实增强政治意识、政权意识、忧患意识，始终坚持从全局的高度判断形势，善于从政治上认识问题，切实增强政治鉴别力和政治敏锐性。
A、走在前列B、干在实处C、拼在一起
D、发展
答案：A1372、()是社会主义核心价值体系的精神内核，它体现了社会主义核心价值体系的根本性质和
基本特征，反映了社会主义核心价值体系的丰富内涵和实践要求，是社会主义核心价值体系的高度凝练和
集中表达。
A、社会主义核心价值观B、马克思主义指导思想C、爱国主义为核心的民族精神
D、以改革创新为核心的时代精神
答案：A1373、有关道德的起源论述中，()是道德产生的思想认识前提。
A、劳动B、意识C、群居
D、社会关系
答案：B1374、社会主义道德建设要以集体主义为原则。社会主义集体主义原则的基本内涵有()。
A、压制个人，束缚个性B、集体利益高于个人利益C、集体利益和个人利益相统一
D、重视、保障和发展个人的正当利益
答案：BCD1375、大学生提高职业道德素质的途径不包括“合抱之木，生于毫末;九层之台，起于垒
土;千理之行，始于足下。”这一思想用于道德修养，强调的是()。
A、学思并重B、省察克治C、慎独自律
D、积善成德
答案：D1376、普及公民法制教育、形成全社会法治风尚，对建设()具有全局性、先导性、基础性、决
定性的作用。
A、平安浙江B、富强浙江C、法治浙江
D、清廉浙江
答案：C1377、实现理想的根本途径是()。
A、设计好理想B、理论学习C、艰苦奋斗、勇于实践
D、人际交往
答案：C1378、()是权利保障的重要条件。
A、立法保障B、宪法保障C、行政保障
D、司法保障
答案：A1379、与以往社会的道德形态相比，社会主义道德具有显著的先进性特征，它体现在()。
A、社会主义道德提倡自由平等B、社会主义道德是对人类优秀道德资源的批判继承和创新发展
C、社会主义道德提倡民主与科学
D、社会主义道德倡导无私奉献精神
答案：B1380、加强思想道德建设，要广泛开展()，深化中国特色社会主义和中国梦宣传教育，弘扬民
族精神和时代精神。
A、理想信念教育B、社会主义核心价值观教育C、党性教育
D、中国特色社会主义理论体系教育
答案：A1381、下列特征中不属于理想特征的是()。
A、超越性B、多样性C、主观性
D、现实性
答案：C1382、人的生活实践对于社会、他人或自己需要的满足，称为()。
A、人的本质B、人生目的C、人生价值
D、人生态度
答案：C1383、牢固树立中国特色社会主义共同理想、坚定共产主义远大理想的理论前提是()。
A、马克思主义B、毛泽东思想C、邓小平理论
D、“三个代表”重要思想
答案：A1384、人的()的总和决定了人的本质。
A、社会关系B、政治关系C、经济关系
D、道德关系
答案：A1385、爱国主义的特征:()。
A、情感的真实性B、信念的坚定性C、影响的深远性
D、行为的实践性
答案：ABCD1386、马克思主义关于“人民主权”的论述是社会主义法治理念的理论的渊源之一。下列
哪一宪法原则准确体现了人民主权思想?()
A、中华人民共和国的一切权利属于人民B、国家尊重和保障人权C、中华人民共和国公民在法律面
前人人平等
D、中华人民共和国实行依法治国，建设社会主义法治国家
答案：A1387、力戒浮躁，最根本的是要坚守做人的操守和从政的道德，树立正确的()、()、()，树立
正确的权力观、地位观、利益观，正确对待名利地位，正确看待进退留转，淡泊处世，静心思考，磨炼意
志，砥砺志趣，耐得住寂寞，守得住清贫，“静而后能安，安而后能虑，虑而后能得”。A、世界观B、人生观C、价值观
D、发展观
答案：ABC1388、道德在本质上是()。
A、知行合一的B、具有相对独立性的C、具有历史继承性的
D、具有能动的反作用的
答案：A1389、继承和弘扬中华民族优良道德的重大意义是()。
A、继承和弘扬中华民族优良道德是加强社会意识形态调控的必要手段B、继承和弘扬中华民族优良
道德是社会主义现代化建设的客观需要C、继承和弘扬中华民族优良道德是加强社会主义道德建设的
内在要求
D、继承和弘扬中华民族优良道德是个人健康成长的重要条件
答案：BCD1390、走好人生之路，需要大学生正确认识、处理生活种中各种各样的困难和问题，保持
()的人生态度。
A、认真B、务实C、乐观
D、进取
答案：ABCD1391、人类社会需要道德，产生和发展了道德，马克思主义认为，道德起源于()。
A、人性中的情感、欲望B、“天”的意志或“神”的启示C、人先天具有的良知和善良意志
D、人类的历史发展和人们的社会实践
答案：D1392、“看似寻常最奇崛，成如容易却艰辛。”由此提示大学生需要()。
A、正确对待人生矛盾B、自觉抵制错误观念C、努力提升人生境界
D、成就出彩人生
答案：A1393、把握社会主义经济对社会主义道德建设提出的新要求，要坚持()。
A、公民承担社会责任与社会尊重个人合法权益相一致B、先进性要求与广泛性要求相结合C、
着力培养与社会主义市场经济相适应的道德观念
D、为社会主义市场经济的发展提供良好的道德环境和有力的道义支撑
答案：ABCD1394、人性本恶是()的思想。
A、孟子B、荀子C、告子
D、韩非子
答案：B1395、新时代大学生必须具备的基本素质有()。
A、法治素养B、审美素质C、思想道德素质
D、文化素质
答案：AC1396、检验一个人对祖国的忠诚程度的试金石是()。
A、对人民群众感情的深浅程度B、对履行国家义务的积极程度C、对传统文化的接受程度
D、对祖国领土的依恋程度
答案：A1397、以爱国主义为核心的()和以改革创新为核心的()交相辉映，为伟大的“中国精神”注入
了崭新的时代元素。
A、民族精神B、时代精神C、大庆精神
D、延安精神
答案：AB1398、理想信念遍及社会生活的所有领域，贯穿于人类活动的所有方面，呈现出许多不同
的类型。其中，追求高尚的理想人格，使自己富有人格魅力，成为一个为社会所需要、为他人说喜欢的人
，这属于()。
A、职业领域的理想信念B、道德领域的理想信念C、生活领域的理想信念
D、社会领域的理想信念
答案：B1399、集体主义是社会主义道德的原则，下关于集体主义的说法哪些是正确的?()
A、集体主义强调国家利益、社会整体利益和个人利益的辨证统一B、集体主义强调国家利益、社会
利益高于个人利益C、当代大学生应自觉坚持集体利益服从个人利益、局部利益服从整体利益、当前
利益服从长远利益
D、集体主义重视和保障个人的利益
答案：AD1400、社会主义核心价值观与社会主义核心价值体系具有内在的一致性，两者()。
A、都体现了社会主义意识形态的本质要求B、都体现了社会主义制度在思想和精神层面的质的规定
性C、都把涉及国家、社会、公民的价值要求融为一体
D、都是建成中国特色社会主义现代化强国、实现中华民族伟大复兴中国梦的价值引领
答案：ABD1401、“天行健，君子以自强不息”体现了中华民族的()。
A、实事求是的精神B、勤劳勇敢精神C、自强不息精神
D、艰苦奋斗精神
答案：C1402、法律规范与道德规范的最根本区别是法律规范具有()。
A、观念强制力规范B、国家强制力规范C、条文强制力规范
D、舆论强制力规范
答案：B1403、加快形成绿色生活方式，增强全面()，培养生态道德和行为习惯
A、节约意识B、环保意识C、发展意识D、生态意识
答案：ABD1404、马克思指出:“真正的爱情是表现在恋人对他的偶像采取含蓄、谦恭甚至羞涩的态
度，而绝不是表现在随意流露热情和过早的亲昵。”他的意思是说，在恋爱过程中双方应该()。
A、平等履行道德义务B、把个人纵欲作为爱情的目的C、有高尚的情趣和健康的交往方式
D、追求脱离现实生活的“纯精神”关系
答案：C1405、中国特色社会主义进入新时代，加强公民道德建设、提高全社会道德水平，具有十分重
要的意义。新时代加强公民道德建设，作为着力点的是()。
A、社会公德建设B、职业道德建设C、家庭美德建设
D、个人品德建设
答案：ABCD1406、任何一个健康的人都有自己的人生态度，但并非所有人的人生态度都是正确的。下
面哪些行为反映的是不正确的人生态度:()。
A、与时俱进，开拓创新B、浑浑噩噩，及时行乐C、勇于拼博，艰苦创业
D、知难而进，乐观向上
答案：B1407、实现理想信念的根本途径是()。
A、社会实践B、志存高远C、理论学习
D、提高情商
答案：A1408、坚持依法治国和以德治国相结合，依法治国和依规治党有机统一，深化司法体制改革，
提高全民族法治素养和()。
A、文化素质B、道德素质C、思想素质
D、政治素质
答案：B1409、社会主义集体主义的道德要求的最高层次是()。
A、先己后人B、公私兼顾，不损公肥私C、先公后私，先人后己
D、无私奉献，一心为公
答案：D1410、新时期爱国主义的主题是()。
A、尊重知识，尊重人才B、追求崇高的共产主义理想C、建设和发展中国特色的社会主义
D、热爱祖国的大好河山和悠久历史
答案：C1411、职业道德中的诚实守信，要求从业者在职业活动中()。
A、诚实劳动B、合法经营C、信守承诺
D、讲求信誉
答案：ABCD1412、无产阶级革命家陶铸在《崇高的理想》一文中赞扬我国历史上的民族英雄、人民英
雄、发明家和科学家的时候，指出:“所有这些人都是具有伟大理想并坚决为他们的伟大理想而斗争的人
....他们为了己的伟大理想，有些人家可以不要，有些人可以不做，有些人生命可以抛弃，有些人真正做
到了富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈的地步。”可见，崇高理想是()。
A、人们主观意志的自然体现B、不需要客观根据的主观想象C、不必通过艰苦奋斗就能展现出
来的现实
D、激励人们战胜邪恶和腐朽，向着既定目标奋斗进取的力量源泉
答案：D1413、几千年历史长河中，中国人民始终心怀梦想、不懈追求，不仅形成了小康生活的理念，
而且天下为公的情怀。深刻反映中国人民勇于追求和实现梦想的执着精神的古代神话有()。
A、盘古开天、女娲补天B、伏羲画卦、神农尝草C、夸父追日、精卫填海
D、愚公移山
答案：ABCD1414、人类经历了()，工业文明发展到一定阶段的产物，实现人与自然和谐发展的新要求
。
A、原始文明B、农业文明C、工业文明
D、生态文明
答案：ABCD1415、由一定的规则维系的人们公共生活的一种有序化状态是()。
A、公共生活B、公共秩序C、公共场所
D、公共领域
答案：B1416、社会主义法治建设的根本价值追求是()。
A、依法治国B、执法为民C、党的领导
D、公平正义
答案：D1417、在早期网络社交中，人们只能依靠文字传递信息，而表情包的出现让人们在网络交流时
得以更加直观、快捷地表达此时此刻的情感和态度。当一个表情包被数量足够多的户、差异性足够大的群
体共同使用时，这个表情包往往折射出一定时期内人们的共同关注和相似体验，因此表情包的变化历史一
定程度上折射出了人们现实生活的发展变迁。还有些时候，同一个表情包对不同群体、不同人来说，含义
可能并不相同。例如“微笑”的表情，在一些人眼中表示内心的愉悦，在另一些人看来则是礼貌性的社交
回应。发送者和接收者身处不同的社会地位或文化语境，在对表情包的“编码—解码”转义过程中就有可
能产生不同的理解。以上材料说明()。
A、人的意识活动具有能动性和创造性B、人们的意识随着社会生活的变化而变化C、同一内容
可以通过多种形式来体现D、事物的性质取决于人们观察的角度
答案：ABC1418、端午节是中国传统民族节日之一，习俗众多。下列属于我国端午节习俗的有()。
A、赛龙舟B、挂艾草C、祭龙
D、佩香囊
答案：ABCD1419、法律是最权威的规则，它有:()。
A、普遍约束力B、国家强制力C、制裁力
D、禁止力
答案：AB1420、下列关于宪法和普通法律的联系与区别，正确的是:()。
A、宪法和普通法律共同构成特定国家的法律体系B、宪法是普通法律制定的依据，普通法律不得与
宪法的原则和精神相抵触C、在制定和修改的程序上，宪法比普通法更为严格
D、宪法体现统治阶级的意志，普通法律体现社会各阶级的意志
答案：ABC1421、下列行为符合社会公德要求的有()。
A、不随地吐痰B、不随地乱扔果皮纸屑C、捡到财物，占为已有
D、爱护公园或路边的花草树木
答案：ABD1422、法治思维和人治思维的区别体现在()上。
A、依据不同B、目的不同C、价值不同
D、精神不同
答案：A1423、继承和弘扬中华民族优良道德能够()。
A、提高民族自尊心和民族自信心，增强民族自豪感和民族责任感B、使社会主义道德体系具有更丰
富的内容，更为广大群众所喜闻乐见的民族形式C、使人际关系更加和谐，促进经济社会更好的发
展
D、能够使爱国主义、集体主义和社会主义思想更加深如人心，形成适应时代发展、具有中国特色的价值
观和伦理道德规范。
答案：ABCD1424、一个民族、一个国家的核心价值观必须同这个民族、这个国家的()相契合，同这个
民族、这个国家的人民正在进行的()相结合，同这个民族、这个国家需要解决的()相适应。
A、历史文化B、奋斗C、时代问题
D、实践问题
答案：ABC1425、理想从性质上划分为:()。
A、科学理想B、非科学理想C、幻想
D、空想
答案：AB1426、现阶段我国各族人民建设中国特色社会主义的共同理想和我们党建立共产主义社会
的最高理想，属于人生理想中()的内容。
A、生活理想B、职业理想C、道德理想
D、政治理想
答案：D1427、由于人们的社会环境、思想观念、利益需要、人生经历和性格特征的差异，由于人们面
临的社会生活提多方面的，因此信念具有()。
A、多样性B、共同性C、层次性
D、随意性
答案：AC1428、幸福是一个总体性范畴，它意味着人总体上生活得美好，以下哪些是幸福的重要因
素:()。
A、家庭和睦B、职业成功C、行为正当
D、人格完善
答案：ABCD1429、()经历了五千多年的历史变迁，但始终一脉相承，积淀着中华民族最深层的精神追
求，代表着中华民族独特的精神标识，为中华民族生生不息、发展壮大提供了丰厚滋养。
A、中华文化B、儒家文化C、中华文明
D、中国智慧
答案：C1430、民族精神的核心是()。
A、集体主义B、爱国主义C、仁爱和谐
D、勤劳勇敢
答案：B1431、建设“()”，必须把握法治与德治的互补性、兼容性和一致性，坚持一手抓法治建设，
一手抓道德建设，把法律制裁的强制力量与道德教育的感化力量紧密地结合起来，把硬性的律令与柔性的
规范有机地融合在一起，把树立社会主义法治理念与树立社会主义荣辱观结合起来。
A、文明浙江B、美丽浙江C、法治浙江
D、平安浙江
答案：C1432、社会公德的内容有()。
A、文明礼貌B、助人为乐C、爱护公物
D、保护环境
答案：ABCD1433、()是婚姻关系成立的法定标志。
A、结婚宴席B、结婚照片C、结婚登记D、双方同居
答案：C1434、道德功能系统中哪些是最基本的功能?()
A、认识功能B、规范功能C、调节功能
D、激励功能
答案：ABC1435、由于成长环境和性格等的不同，人们会形成不同的信念，从而使之具有()。
A、阶级性B、实践性C、共同性
D、多样性
答案：D1436、从业人员在职业活动中应该树立为社会、为他人作奉献的职业精神。这是职业道德基本
要求中的()。
A、办事公道的要求B、服务群众的要求C、爱岗敬业的要求
D、奉献社会的要求
答案：D1437、()个人身处世的基本价值规范，是社会存续发展的重要价值基石。
A、友善B、诚信C、敬业
D、爱国
答案：B1438、“吾日三省吾身”(曾子)，这属于中国传统道德修养方法中的()。
A、省察克治B、学思并重C、慎独自律
D、积善成德
答案：A1439、为人民服务的人生目的是建立在()。
A、机械唯物主义基础之上的B、历史唯物主义基础之上的C、客观唯心主义基础之上的
D、主观唯心主义基础之上的
答案：B1440、公民的人身权利包括以下哪些?()
A、生命健康权B、人身自由权和人格尊严权C、言论自由权
D、住宅安全权和通信自由权
答案：ABD1441、理想的形成和确定、追求和实现是个完整过程，不能把理想与人们对理想的追求分
开，离开了人们追求理想的行动，理想就不成其为理想了，这说明理想具有()。
A、实践性B、思想性C、时代性
D、多样性
答案：A1442、在今天我们所处的时代，任何一个具有最起码爱国情怀的人，都应该大力弘扬()。
A、以爱岗敬业为核心的时代精神B、以淡泊名利为核心的时代精神C、以改革创新为核心的时代
精神
D、以艰苦奋斗为核心的时代精神
答案：C1443、在哪些生活领域都要遵守相应的道德和法律()。
A、公共生活领域B、职业生活领域C、私人生活领域
D、婚姻家庭生活领域
答案：ABD1444、下列属于道德作用表现的是()。
A、道德为经济基础的形成，巩固和发展服务B、道德对其他社会意识形态的存在有着重大的影响
C、道德通过调整人们之间的关系维护社会秩序和稳定
D、在阶级社会中，道德是调节阶级矛盾和对立阶级之间开展阶级斗争的重要工具
答案：ABCD1445、()是中华民族能够生生不息、绵延不绝的文化基因，也是融入中国共产党精神血脉
的政治品质。
A、以和为贵B、忧患意识C、天下一家
D、大同世界
答案：B1446、宪法规定，依法服兵役和参加民兵组织是我国公民的()。
A、神圣权利B、光荣义务C、权利和义务
D、神圣职责
答案：B1447、理想作为一种精神现象，是人类社会实践的产物。理想源于现实，又超越现实，在现实
中有多种类型。从层次上划分，理想有()。
A、个人理想和社会理想B、道德理想和政治理想C、生活理想和职业理想
D、崇高理想和一般理想
答案：D1448、大学生处在思想()，他们的思想不仅容易受到社会环境中各种因素的影响，也容易受到
个人遇到的具体困难和问题的影响。
A、成长阶段B、稳定阶段C、成熟阶段
D、萌芽阶段
答案：A1449、青年的人生目标会有不同，但只有()才能更好地实现人生价值、升华人生境界。
A、处理好人际关系B、与历史同向、与祖国同行、与人民同在C、提升生活质量获得最大幸
福
D、锤炼个人品德
答案：B1450、每个人都应加强道德修养，具体来说，加强道德修养的正确方法包括()。
A、学思并重B、省察克治C、慎独自律D、知行合一
答案：ABCD1451、回答咱们要哺育什么样公民重大问题，涵盖社会公德、职业道德、家庭美德、个人
品德等各个方面，是每一种公民都应当遵守道德规范，这一价值追求是()。
A、富强、民主、文明、和谐B、自由、平等、公正、法治C、爱国、敬业、诚信、友善
D、价值、奉献、为公、利民
答案：C1452、中国革命道德具有丰富而独特的内涵，既包括革命道德的原则、要求态度修养风尚等方
面，包括理想思想意识方面的“应当”。贯穿中国革命道德始终的一根红线是()。
A、坚持社会主义、共产主义理想和信念的不屈不挠的精神B、全心全意为人民服务C、始终把革
命利益放在首位
D、修身自律、保持节操
答案：B1453、深深地根植于()，是社会主义核心价值观历史底蕴的集中体现。
A、中国精英文化B、中国革命文化C、中国特色社会主义先进文化
D、中华优秀传统文化
答案：D1454、道德作为一种特殊的社会意识形态，归根到底是由()决定的，是社会经济关系的反映。
A、上层建筑B、经济基础C、统治者
D、生产关系
答案：B1455、树立正确的恋爱观，大学生还要处理好()。
A、恋爱与学习的关系B、恋爱与关心集体的关系C、恋爱与关心父母家人的关系
D、恋爱与关心国家社会的关系
答案：ABCD1456、下列关于大学生树立中国特色社会主义共同理想的说法，错误的是()。
A、坚定对中国共产党的信任B、坚定中国特色社会主义信念C、坚定实现中华民族伟大复兴的
信心
D、坚决排斥其他信仰
答案：D1457、孔子提倡“修己”“克己”和“慎独”，提出现“见贤思齐嫣，见不贤而内自省也”体
现了中国传统美德的()精神。
A、强调道德修养，注重道德践履B、注重人伦关系，重视道德义务C、重视整体利益，强调责任
奉献
D、追求精神境界，向往理想人格
答案：A1458、贯穿中国革命道德始终的一根红线就是()。
A、全心全意为人民服务B、破除等级观念和特权思想C、解放全人类
D、实现共产主义社会
答案：A1459、新中国第一部宪法是()。
A、1949年共同纲领B、1954年宪法C、1975年宪法
D、1978年宪法
答案：B1460、“个人的抱负不可能孤立地实现，只有把它同时代和人民的要求紧密结合起来，用自己
的知识和本领为国、为人民服务，才能使自身价值得到充分实现。如果脱离时代、脱离人民，必将一事无
成。”这段话的意思是()。
A、不实现个人抱负，就不会创造社会价值B、实现自我价值是因，创造社会价值是果C、社会
价值的创造过程与自我价值的实现过程是不相关的
D、人生的自我价值必须与社会价值相结合，并通过社会价值表现出来
答案：D1461、决定人生价值的最大砝码是()。
A、青年担当B、青年付出C、青年责任
D、青年使命
答案：A1462、推动人生自觉活动的力量可能来源人自身内部或外部的许多方面，其中最根本最持久的
是()。
A、人的素质和品德B、人生的修养和境界C、人生理想和信念
D、人生的情感和态度
答案：C1463、以下哪些都属于社会主义核心价值观的个人层面:()。
A、爱国、富强、文明、和谐B、平等、公正、自由、法制C、自由、平等、诚信、友善
D、爱国、诚信、友善、敬业
答案：D1464、中央依据宪法和基本法对特别行政区拥有()
A、行政管理权B、高度自治权C、全面管治权
D、独立的司法权和终审权
答案：C1465、下列表述对理想与现实的关系作出正确概括的是:()。
A、对立统一B、相互否定C、比较竞争
D、互不干涉
答案：A1466、下列关于人们对未来的向往和追求中，属于社会理想的是()。
A、“三十亩地一头牛，老婆孩子热炕头”B、“富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈”C、
谋一个适合自己的职位，干一番益于人民的事业D、把我国建设成为富强、民主、文明的社会主义现代化国家
答案：D1467、儒家提倡的修身之道包括()。
A、修己B、克己C、慎独
D、自省
答案：ABCD1468、马克思说“宪法是法律的法律”。这句话说明()
A、宪法具有最高的法律效力B、宪法规定国家生活的根本问题C、宪法是“母法”，普通法律是
“子法”
D、普通法律不得与宪法相抵触
答案：ACD1469、作为人类社会特有的一种社会现象，道德不是从来就有的，而是人类社会发展到一
定阶段的必然产物。马克思主义道德观认为()。
A、劳动是道德起源的首要前提B、社会关系是道德赖以产生的客观条件C、人的自我意识是道德
产生的主观条件
D、先天存在的良心、理念或精神是道德赖以产生的重要条件
答案：ABC1470、()是社会主义法治的根本要求。
A、坚持走群众路线B、党的领导C、依法治国
D、弘扬社会法治
答案：B1471、人生目的的作有()。
A、动力作用B、激励作用C、导向作用
D、规范作用
答案：ABCD1472、公正司法是维护社会公平正义的最后一道防线。规范司法权力运行，健全()、()、
()、()各司其职、相互配合、相互制约的体制机制。
A、公安机关B、检察机关C、审判机关
D、司法行政
答案：ABCD1473、关于法的产生，下列说法错误的是()。
A、法是随着国家的产生而产生的B、法的产生的阶级根源是为了适应调整阶级关系的需要C、法的
产生，是统治阶级主观意志的选择
D、其社会根源是为了满足管理社会公共事物的需要
答案：C1474、爱国主义是人们自己家园以及民族和文化的归属感、()、尊严感与荣誉感的统一。
A、自豪感B、认同感C、自信心
D、自尊心
答案：B1475、道德调节各种社会关系，主要是()。
A、个体与集体的关系B、个体与他人的关系C、利益关系
D、个体与社会的关系
答案：C1476、确立科学而崇高的理想，需要()。
A、立志高远B、志向奇特C、立志做大事
D、立志须躬行
答案：ACD1477、下列关于人们对未来的向往和追求中,属于社会理想的是()。
A、“三十亩地一头牛,老婆孩子热炕头”B、“富贵不能淫,贫贱不能移,威武不能屈”C、谋一
个适合自己的职位,干一番益于人民的事业
D、把我国建设成为富强、民主、文明的社会主义现代化国家
答案：D1478、()是指人们通过生活实践形成的对人生问题的一种相对稳定的心理倾向和精神状态
A、人生目标B、人生态度C、人生意义
D、人生价值
答案：B1479、《礼记.中庸》强调“博学之,审问之,慎思之,明辨之,笃行之”,反映的是中华民族()
优良道德传统。
A、追求精神境界,把道德理想的实现看成是一种高层次的需要 B、重视道德践履,强调修养的重要
性,倡导道德主体要在完善自身中发挥自己的能动作用C、讲求谦敬礼让,强调克骄防矜
D、倡导言行一致,强调恪守诚信
答案：A1480、在早期网络社交中,人们只能依靠文字传递信息,而表情包的出现让人们在网络交流时得
以更加直观、快捷地表达此时此刻的情感和态度。当一个表情包被数量足够多的用户、差异性足够大的群
体共同使用时,这个表情包往往折射出一定时期内人们的共同关注和相似体验.因此表情包的变化历史一定
程度上折射出了人们现实生活的发展变迁。还有些时候,同一个表情包对不同群体、不同人来说,含义可能
井不相同。例如“微笑”的表情,在一些人眼中表示内心的愉悦,在另一些人看来则是礼貌性的社交回应。
发送者和接收者身处不同的社会地位或文化语境,在对表情包的“编码-解码"转义过程中就有可能产生不
同的理解。以上材料说明()。
A、人的意识活动具有能动性和创造性B、人们的意识随着社会生活的变化而变化C、同一内容
可以通过多种形式来体现
D、事物的性质取决于人们观察的角度
答案：ABC1481、恋爱中的道德要求:()。A、尊重对方的独立性和重视双方的平等B、自觉承担责任C、文明相亲相爱
D、男女平等
答案：ABC1482、我国社会主义法律适用的基本要求是()。
A、正确B、合法C、合理
D、及时
答案：ABCD1483、进一步发展和壮大由全体社会主义劳动者、社会主义事业的建设者、拥护社会主义
的爱国者、拥护祖国统一和致力于()的爱国者组成的最广泛的爱国统一战线。
A、中国崛起B、中国富强C、中国强大
D、中华民族伟大复兴
答案：D1484、实现中国梦必须弘扬中国精神,错误的是()。
A、集体主义和为人民服务是中国精神的重要组成部分B、中国精神是激发创新创造的精神动力C、
伟大的梦想,需要伟大的精神作支撑。
D、中国精神是凝聚中国力量的精神纽带
答案：A1485、根据中共七大党章的论述社会主义核心价值体系由四部分组成。下列属于社会主义核心
价值体系组成部分的是()。
A、马克思主义指导思想.B、中国特色社会主义共同理想C、以爱国主义为核心的民族精神
和以改革创新为核心的时代精神
D、社会主义荣辱观
答案：ABCD1486、培育社会主义核心价值观的意义在于()。
A、确立反映全国各族人民共同认同的价值观“最大公约数”B、使全体人民同心同德、团结奋进
C、关乎国家前途命运，关乎人民幸福安康
D、凝魂聚气、强基固本的基础工程
答案：ABCD1487、科学、崇高的理想信念对大学生成长成才具有重要意义，主要表现在:指导大学生
做什么人、指引大学生走什么路和()。
A、激励大学生自我奋斗B、激励大学生为什么学C、激励大学生成名成家
D、激励大学生更早成熟
答案：B1488、赵某给王某出具欠赌资3000元欠条一张，该出具欠条属于()。
A、有效民事行为B、无效民事行为C、可撤销的民事行为
D、可变更的民事行为
答案：B1489、社会主义核心价值观集中体现社会主义的()属性，代表全体人民共同的价值追求。
A、根本B、本质C、特别
D、基本
答案：B1490、关于立志最高的境界是()。
A、立志高远B、立志做大事C、实践
D、认清实现理想的长期性和艰巨性
答案：AB1491、时代精神的核心是()。
A、实事求是B、与时俱进C、无私奉献
D、改革创新
答案：D1492、民族精神是一个民族在长期共同生活和社会实践中形成的，为本民族大多数成员所认同
的()总和。
A、价值取向B、思维方式C、道德规范
D、精神气质
答案：ABCD1493、孟子提出的“父子有亲、君臣有义、夫妇有别、长幼有序、朋友有信”思想属于中
华传统美德的()。
A、推崇“仁爱”原则，注重以和为贵B、重视整体利益，强调责任奉献C、注重人伦关系，重视
道德义务
D、追求精神境界，向往理想人格
答案：C1494、公平公正是法治思维的基本内容，下列属于公平公正的有()。
A、救济公平B、机会公平C、规则公平
D、结果公平
答案：ABC1495、现阶段我国各族人民的共同理想是:()。
A、构建社会主义和谐社会B、实现中华民族伟大复兴C、实现共产主义社会
D、建设社会主义法治社会
答案：B1496、法律是由国家创制和实施的行为规范。法律不但由国家制定和认可，而且由国家强制力
保证实施。也就是说，法律具有国家强制性。法律的国家强制性表现为()。
A、国家对违法行为的否定和制裁B、国家对合法行为的肯定和保护C、法律的每一个实施过程都
要借助于国家的强制力
D、国家强制力是保证法律实施的唯一力量
答案：AB1497、道德发展的五种历史类型即原始社会的道德和()。A、奴隶社会的道德B、封建社会的道德C、资本主义社会的道德
D、社会主义社会的道德
答案：ABCD1498、我国有“礼仪之邦”、“协和万邦”、“德莫大于和”的文化传统，历史上有联欧
亚，开辟丝绸之路;郑和下西洋;历万难，玄奘印度取经;为传经，鉴真东渡扶桑等友好交往的典型事例。
这些都反映了中华民族的()。
A、勤劳勇敢精神B、热爱和平精神C、团结统一精神
D、自强不息精神
答案：B1499、“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”体现了一种()。
A、维护祖国统一、反对分裂的爱国主义优良传统B、热爱祖国、矢志不渝的爱国主义优良传统C、
天下兴亡、匹夫有责的爱国主义优良传统
D、同仇敌忾、抗御外侮的爱国主义优良传统
答案：C1500、极端个人主义是个人主义的一种表现形式，它突出强调以个人为中心，在个人与他人、
个人与社会的关系上表现为极端利己主义和()。
A、精致利己主义B、狭隘功利主义C、拜金主义
D、享乐主义
答案：B1501、为人民服务是社会主义道德的核心是因为()。
A、社会主义经济基础和人际关系的客观需要B、社会主义市场经济健康发展的需要C、是先进性
和广泛性的统一
D、社会主义改革开放的需要
答案：ABC1502、下列选项中，对集体主义的错误理解是()。
A、社会主义道德建设必须以集体主义为原则B、集体主义强调国家利益、社会整体利益高于个人利益
C、集体主义重视和保障个人的一切权益
D、集体主义原则是正确处理集体利益和个人利益的关系的基本原则
答案：C1503、爱岗敬业、诚实守信、办事公道、服务群众、奉献社会是()。
A、社会公德的基本要求B、职业道德的基本要求C、人际交往的基本原则
D、共同合作的道德原则
答案：B1504、()是保持党的团结统一的思想基础。
A、共产主义远大理想新时代中国特色社会主义共同理想B、共产主义远大理想中国特色社会主义共同
理想C、共产主义崇高理想新时代中国特色社会主义共同理想
D、共产主义崇高理想中国特色社会主义共同理想
答案：B1505、社会主义核心价值体系的主要内容为()
A、马克思主义指导思想B、以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神C、社会
主义荣辱观，中国特色社会主义共同理想
D、社会主义意识形态
答案：ABC1506、为人民服务是社会主义道德要求的集中体现。为人民服务有不同层次的要求。全心
全意为人民服务是高层次要求。下列选项中，也体现了为人民服务要求的有()。
A、“我为人人，人人为我”B、“人人为自己，上帝为大家”C、为了一己之私利，不惜损害他
人和社会的利益
D、既不关心社会和他人利益，也不想过多地危害社会和他人利益
答案：A1507、必须统筹国内国际两个大局，始终不渝走和平发展道路、奉行互利共赢的开放战略，坚
持正确()，树立共同、综合、合作、可持续的新安全观。
A、义利观B、发展观C、安全观
D、合作观
答案：A1508、在当代中国，爱国主义首先体现在()。
A、对社会主义中国的热爱B、对人民群众的热爱C、对港澳台同胞和海外侨胞的热爱
D、对马克思主义的热爱
答案：A1509、“老吾老以及人之老，幼吾幼以及人之幼”，反映的是中华民族()优良道德传统。
A、推崇“仁爱”原则，追求人际和谐B、讲求谦敬礼让，强调克骄防矜C、倡导言行一致，强调
恪守诚信
D、追求精神境界，把道德理想的实现看成是一种高层次的需要
答案：A1510、职业道德的基本要求有:()。
A、办事公道B、诚实守信C、奉献社会
D、服务群众
答案：ABCD1511、自我修养必须落实到行动上，只有身体力行，对自己严格要求，把正确的认识转化
为现实的行为，变成习惯，才能真正达到自我修养的较高境界。这说明白我修养中最重要的环节是()。
A、认真读书B、躬行实践C、常思己过
D、虚心求教
答案：B1512、万某有一部2年前买的，已经长期使用过的MP3播放器，现已闲置。当他得知同学金某想
购买一台二手的、九成新的MP3播放器后，便对金某谎称自己的MP3播放器刚买几个月，没有用过。万某的行为违背了哪项民法原则?()
A、自愿原则B、平等原则C、诚信原则
D、禁止权利滥用原则
答案：C1513、“吃百姓之饭，穿百姓之衣，莫道百姓可欺，自己也是百姓;得一官不荣，失一官不辱
，勿说一官无用，地方全靠一官。”这副流传至今的对联，蕴含着官自民来、官为表率的朴素道理。推进
全民守法，必须抓住领导干部这个“关键少数”。各级领导干部要带头依法办事，带头遵守法律。法律是
约束权力最大的“笼子”，具有制约公权力的重要功能。权力制约的要求有()。
A、权力由法定B、有权必有责C、用权受监督
D、违法受追究
答案：ABCD1514、小明是一位建筑专业的大学生，他有很多理想，其中属于个人理想的是()。
A、将来想成为一名有造诣的建筑师B、非常崇拜居里夫人，人格上想成为她那样的人C、追求
的理想生活是:物质上要求不高，生活不拮据既可，但要有一个温馨的家庭，妻子温柔贤惠，工作之余能
有时间读书、交友、旅游，精神生活丰富
D、非常坚信中国特色社会主义道路，希望国家强大，早日实现中华民族的伟大复兴
答案：ABC1515、理想来源于现实，包含着现实的因素，并且将来会变成新的现实。把理想变成现实
，最根本的是要()。
A、坚定信念B、提升境界C、付诸行动
D、展望未来
答案：C1516、以下哪些是错误的人生观?大学生要学会思考、善于分析、正确抉择，认清这些错误思
想观念的实质，警惕和自觉抵制它们的侵蚀。()
A、拜金主义B、享乐主义C、极端个人主义
D、庸碌无为
答案：ABC1517、“个人的抱负不可能孤立地实现，只有把它同时代和人民的要求紧密结合起来，用
自己的知识和本领为祖国、为人民服务，才能使自身价值得到充分实现。如果脱离时代、脱离人民，必将
一事无成。”这段话的意思是()。
A、不实现个人抱负，就不会创造社会价值B、实现自我价值是因，创造社会价值是果C、社会
价值的创造过程与自我价值的实现过程是不相关的
D、人生的自我价值必须与社会价值相结合，并通过社会价值表现出来
答案：D1518、中国革命道德传统是指中国共产党人、人民军队、一切先进分子和人民群众在中国革命
、建设、改革中说形成的优秀道德，它发端于()。
A、辛亥革命B、中国共产党成立后领导的工人、运动C、五四运动
D、南昌起义
答案：B1519、法律思维是按照法的原理、法律原则和立法精神，分析、解决法律问题的习惯和思想取
向。下列选项中，符合我国社会主义法律思维的是()。
A、重证据B、重义务C、重实体轻程序
D、重程序轻实体
答案：A1520、()是社会经济关系的反映
A、法律B、道德C、经济
D、精神
答案：B1521、求同存异在人际交往中体现了()原则。
A、真诚B、尊重C、宽容
D、平等
答案：C1522、属于社会理想的是()。
A、科学发展观B、社会主义初级阶段C、小康社会
D、中国特色社会主义的共同理想
答案：D1523、下列选项中不属于法治素养的基本要素的是:()。
A、掌握必备的法律知识B、精通专门的法律条款C、树立必需的法律观念
D、拥有必要的用法、护法能力
答案：B1524、马克思说:“没有无义务的权利，也没有无权利的义务。”法律权利与法律义务的关系
，就像一枚硬币的两面，密不可分。以下选项内容正确的有()。
A、一个行为不会同时是权利行为和义务行为B、离开了法律权利，法律义务就失去了履行的价值和动
力;离开了法律义务，法律权利也形同虚设C、有些法律权利和法律义务具有复合性的关系
D、法律权利和法律义务是相互依存的关系
答案：BCD1525、下列属于家庭美德的是()。
A、尊老爱幼B、男女平等C、勤俭持家
D、邻里团结
答案：ABCD1526、党的领导是我国宪法的基本原则之一。我国宪法的基本原则还有()。
A、人民当家作主原则B、尊重和保障人权原则C、分权制衡原则
D、社会主义法治原则答案：ABD1527、我国宪法规定，()是我国的根本制度。
A、人民民主专政B、生产资料公有制C、社会主义制度
D、人民代表大会制度
答案：C1528、有关理想信念的理解，以下正确的观点是()。
A、理想和信念具有相同的内涵B、理想与信念是紧密相连、相互依存的C、信念是理想的根据和
前提
D、理想是实现信念的重要保障
答案：B1529、在社会主义社会中，国家利益、社会利益体现着个人()利益。
A、长远的B、稳定的C、根本的
D、一时的
答案：AC1530、青年的人生目标会有不同，但只有()才能更好地实现人生价值、升华人生境界。
A、处理好人际关系B、与历史同向、与祖国同行、与人民同在C、提升生活质量获得最大幸
福
D、锤炼个人品德
答案：C1531、网络空间天朗气清、生态良好，符合()
A、人民利益B、建设需要C、市场需要
D、多种利益
答案：A1532、宪法的最高法律效力主要包括以下几个方面的含义:()。
A、宪法是“母法”，是制定普通法律的依据B、宪法是根本法，是规定国家最根本最重要问题的法律
C、任何普通法律、法规都不得与宪法相抵触
D、宪法是一切国家机关、社会团体和全体公民的最高行为准则
答案：ACD1533、理想信念就是人精神上的“钙”，没有理想信念，理想信念不坚定，精神上就会“
缺钙”，就会得“软骨病”。。这句话告诉我们()。
A、理想信念提高精神境界B、理想信念昭示奋斗目标C、理想信念提供前进动力
D、理想只是人们的主观意志
答案：ABC1534、人类道德的发展，是一个()的过程。
A、直线上升B、斜线上升C、曲折上升
D、徘徊停滞不前
答案：C1535、道德发挥作用的方式主要包括()。
A、法律强制B、社会舆论C、传统习俗
D、内心信念
答案：BCD1536、甲欲买房，乙欲卖房，两人协商过程中，乙坚持房价为十万元，甲坚持八万元，双
方未能达成一致。一日，甲见乙患病无力，强迫乙在准备好的合同上签字。甲的行为违背了哪一项民法原
则?()
A、自愿原则B、平等原则C、诚信原则
D、公平原则
答案：A1537、在道德的功能系统中，主要的功能是()。
A、道德的认识功能B、道德的调节功能C、道德的社会功能
D、道德的警示功能
答案：AB1538、()是法治的生命线。
A、公正B、民主C、诚信
D、和谐
答案：A1539、人类最初的道德是以()的形式表现出来。
A、社会舆论B、风俗习惯C、生活习惯
D、制度规范
答案：B1540、权利公平是公平正义的重要内容之一。以下不属于权利公平内容的是()。
A、权利主体平等B、发展机会和发展前景平等C、权利保护和权利救济平等
D、享有的权利特别是基本权利平等
答案：B1541、道德是通过()来维系。
A、社会舆论B、传统习俗C、生活习惯
D、人们的内心信念
答案：ABD1542、根据我国宪法的规定，下列有关公民基本权利的宪法保护的表述正确的是()。
A、一切公民都有选举权和被选举权B、宪法规定了对华侨、归侨权益的保护，但没有规定对侨眷
权益的保护C、宪法对建立劳动者休息和休养的设施未加以规定
D、公民合法财产的所有权和私有财产的继承权规定在宪法“总纲”部分
答案：D1543、所有国家机关、社会组织和公民个人都必须遵守法律，依法享有和行使法定职权与权利
，承担和履行法定职责与义务，这是法律的()。
A、不可违抗性B、优先适用性C、鲜明阶级性
D、普遍适用性答案：D1544、人生理想的实现就是把理想从观念转变为()。
A、行动B、现实C、态度
D、结果
答案：B1545、中国特色社会主义共同理想与共产主义远大理想有着内在的联系，它们之问是()。
A、个人理想和社会理想的关系B、职业理想和道德理想的关系C、阶段性理想和最终理想的
关系
D、有实现可能性的理想和根本不可能实现的空想的关系
答案：C1546、道德作为一种()，其把握世界的方式不是被动地反映世界，而是从人的需要出发，从特
定的价值出发来改造世界。
A、实践精神B、评价体系C、认识方式
D、规范体系
答案：A1547、人生的自我责任具体体现为()。
A、自爱B、自尊C、自律
D、自强
答案：ABCD1548、下列哪些层次体现着社会主义道德建设的先进性()。
A、先人后己，先集体后个人B、全心全意为人民服务C、人人为我，我为人人
D、为人民服务
答案：B1549、()是一切犯罪构成必须具备的要件。
A、危害行为B、危害结果C、犯罪的方法
D、犯罪的时间
答案：A1550、以下关于信念的错误观点是()。
A、信念是认知、情感和意志的有机统一体B、信念具有绝对的稳定性C、在一定社会，会形成
社会的共同信念
D、信念也是人类特有的精神现象
答案：B1551、鲜明的()，使得社会主义核心价值观具有强大的道义感召力。
A、人民性B、政治性C、阶级性
D、现实性
答案：A1552、人生观与世界观的关系是()。
A、人生观决定世界观B、世界观决定人生观C、具有唯心主义世界观，人生观一定是不正确的
D、具有唯心主义世界观，人生观一定是正确的
答案：B1553、()是中国民族的民族心、民族魂，是中华民族最重要的精神财富
A、集体主义B、爱国主义C、社会主义
D、民族主义
答案：B1554、新形势下加强和规范党内政治生活，必须以()为根本遵循，坚持党的政治路线、思想路
线、组织路线、群众路线。
A、党章B、宪法C、党内法规
D、法律
答案：A1555、()认为，中国传统道德从整体上说在今天已经失去了价值和意义，不能满足我过现代化
建设的需要，必须从整体上予以全盘否定。
A、“虚无主义”思潮B、“科学主义”思潮C、“民主主义”思潮
D、“返本开新”思潮
答案：A1556、网络空问道德的基础是()。
A、慎独B、自律C、自省
D、网警
答案：B1557、爱情至上主义的观点错在哪里()。
A、错置了爱情的地位B、误把友谊当爱情C、只重过程不顾后果
D、功利化对待恋爱
答案：A1558、从法律上规定我国的社会主义原则和方向的文献是()。
A、《共同纲领》B、《中华人民共和国宪法》C、《新民主主义论》
D、《关于正确处理人民内部矛盾的问题》
答案：B1559、培养法治思维的前提是()。
A、养成守法习惯B、掌握和运用法律方法C、学习和掌握基本的法律知识
D、参与立法讨论和依法行使监督权
答案：C1560、在“富贵不能淫、贫贱不能移、威武不能屈”的坚贞刚毅品质中体现的的民族精神是()
。
A、团结统一B、爱好和平C、勤劳勇敢
D、自强不息
答案：D1561、下列叙述中，体现了“公民在法律面前一律平等”的是()。
A、法律不能朝令夕改，法律适用的结果也不能随意被推翻B、法律的内容应当统一，下位阶的法律不得与上位阶的法律相抵触C、法律不在于多少，而在于是否由人民制定，是否切实体现和维护人民
的意志和利益
D、任何组织和个人都没有超越宪法和法律的特权，任何组织和个人的违法行为都必须依法受到追究
答案：D1562、“学如弓弩，才如箭镞，识以领之，方能中鹄。”这句话告诉我们要()。
A、有本领B、有担当C、有责任
D、有理想
答案：A1563、理想是多方面和多类型的。根据不同的标准，可以把理想划分为许多类型。以下属于以
内容为标准划分的是()。
A、个人理想和社会理想B、近期理想和远期理想C、职业理想和生活理想
D、政治理想和道德理想
答案：CD1564、关于共产主义的远大理想，表述错误的有()。
A、共产主义理想离现实太远，只是人们停留在头脑中的美好想象B、共产主义社会是人类社会发展
的方向C、共产主义社会是马克思主义科学预测的未来社会的理想状态
D、共产主义是崇高的社会理想
答案：A1565、热爱故土山河、热爱骨肉同胞、热爱祖国光辉灿烂的文化、热爱自己的国家是爱国主义
的()。
A、时代主题B、本质属性C、基本内容
D、未来目标
答案：C1566、人生价值是一种特殊的价值，是人的生活实践对于社会和个人所具有的作用和意义，它
主要回答:()。
A、人为什么活着B、世界的本源是什么C、人应该怎样对待生活
D、什么样的人生才有意义
答案：D1567、“责人之心责己，爱己之心爱人”体现()原则。
A、真诚B、尊重C、宽容
D、平等
答案：C1568、个人和社会的关系问题是()的重要着眼点和出发点。
A、认识和处理人生问题B、解决个人和社会问题C、发展社会主义
D、实现个人价值
答案：A1569、社会主义核心价值观与()具有内在的一致性，都体现了社会主义意识形态的本质要求，
前者是后者的高度凝练和集中表达。
A、社会主义核心价值体系B、社会主义道德C、中国梦
D、中国精神
答案：A1570、与()相联系，是进行道德修养的根本途径。
A、自我教育B、自我审度C、社会实践
D、自我约束
答案：C1571、()是现代文明的制度基石。
A、德治B、法治C、集体主义原则
D、社会主义核心价值观
答案：B1572、()是当代中国精神的集中体现，凝结着全体人民共同的价值追求。
A、八荣八耻B、核心价值观C、社会主义价值观
D、社会主义核心价值观
答案：D1573、由于人们的社会环境、思想观念、利益需要、人生经历和性格特征的差异，由于人们面
临的社会生活是多方面的，因此信念具有()。
A、多样性B、共同性C、层次性
D、随意性
答案：AC1574、人生价值评价应坚持()。
A、尽力程度与贡献大小相统一B、物质贡献与精神贡献相统一C、完善自身与贡献社会相统
一
D、动机与效果相统一
答案：ABCD1575、“饥寒的年代里，理想是温饱;温饱的年代里，理想是文明。离乱的年代里，理想
是安定;安定的年代里，理想是繁荣。”这一句诗体现了理想的()特征。
A、超越性B、实践性C、时代性
D、阶级性
答案：C1576、没有信念的理想是虚幻的，没有理想的信念是空泛的。据此，人们在确立理想信念时，
应该()。
A、超越生活体验和实际行动B、把崇高的理想与坚定的信念结合起来C、学会对不同的理想信念进
行辨别和选择
D、把个人理想信念与社会理想信念结合起来答案：B1577、下列描述属于对道德本质描述的是()。
A、社会经济关系的性质决定着各种道德体系的性质B、社会经济关系所表现出来的利益决定着道
德的基本原则和主要规范C、在阶级社会中，社会经济关系的阶级特性决定了道德的阶级属性
D、社会经济的变化必然引起道德的变化
答案：ABCD1578、法律的含义()。
A、法律是由国家创制和实施的行为规范B、法律由一定的社会物质生活条件所决定C、法律是统
治阶级意志的体现
D、法律是由国家制定或认可并以国家强制力保证实施的规范体系
答案：ABCD1579、法律是统治阶级意志的体现，这里所说的统治阶级意志的体现是指()。
A、统治者个人意志的简单相加B、统治阶级的整体意志C、统治阶级意志的全部
D、仅仅是上升为国家意志的那部分意志
答案：BD1580、法律运行的关键性(起始性)环节是()。
A、法律制定B、法律遵守C、法律执行
D、法律适用
答案：A1581、在当代中国，爱国主义首先体现在对社会主义中国的热爱上。这是因为()。
A、中国选择了社会主义制度，是中国近现代历史发展的必然B、社会主义是一种先进的社会制度，是
人类历史发展的必然C、中国共产党在领导中国人民建设社会主义的过程中不曾出现过失误
D、改革开放以来我们取得的一切成绩和进步的根本原因，就是开辟了中国特色社会主义道路
答案：ABD1582、现代社会，商场购物、歌厅娱乐、广场漫步、公园休闲、体育健身、网上冲浪等等
，反映了现代社会人们公共生活的()特点。
A、活动范围的广泛性B、交往对象的复杂性C、活动主体的多元性
D、活动方式的多样性
答案：A1583、报效祖国的基础是()。
A、培育爱国情感B、培育对党的热爱C、培育对社会主义的热爱
D、培育高尚的思想道德情操
答案：A1584、要适应“一国两制”实践的发展要求，围绕中央对特别行政区法律备案权、()任命权、
基本法解释权和修改权、中央政府向行政长官发出指令权等，健全落实基本法的具有操作性的制度和机制
，确保基本法得到全面准确贯彻执行。
A、行政长官B、主要官员C、所有官员
D、行政长官和主要官员
答案：D1585、在几千年的历史进程中，中国人民用勤劳勇敢和智慧书写了辉煌的中华历史，也培育铸
就了独特的()，为中国发展和人类文明进步提供了强大的精神动力。
A、中国精神B、中国文明C、中国道路
D、中国价值
答案：A1586、按照法的原理、法律原则和立法精神，分析、解决法律问题的习惯和思想取向，称为()
。
A、法律原则B、法律精神C、法律思维
D、法律意识
答案：C1587、爱国主义的基本要求是()。
A、爱祖国的大好河山B、爱自己的骨肉同胞C、爱祖国的灿烂文化
D、爱自己的国家
答案：ABCD1588、不同的人由于社会环境、思想观念、利益需要、人生经历和性格特征等方面的差异
，会形成截然不同的乃至截然相反的信念。即使同一个人，也会形成关于社会生活不同方面的信念。这说
明:()。
A、信念有不同的层次和类型B、信念的多样性是正常现象C、信念具有分散性
D、信念具有执着性
答案：AB1589、在约束人们行为的公共生活规则中，最权威的规则是()。
A、社会公德B、风俗习惯C、宗教信仰
D、法律规范
答案：D1590、东汉安帝时，昌邑县令王密为感谢杨震的提挈之恩，夜里怀金十斤馈赠，被杨震拒绝。
王密说暮夜无知者。杨震答道“天知，神知，我知，子知。何谓无知!”王密听后“愧而出”。杨震拒收
馈赠表明()。
A、客体属性是否有价值以人的需要为基准B、同一客体对不同主体的价值不同C、价值评价
结果依主体的特点而转移
D、客体属性是以人的感觉而存在的
答案：ABC1591、我国职业道德的本质特征()。
A、诚实守信B、办事公道C、服务群众
D、奉献社会
答案：D1592、爱国主义的作用有:()。A、凝聚作用B、动力作用C、评价作用
D、限制作用
答案：ABC1593、人生观的主要内容中，()是人生观的核心，在人生实践中具有重要作用。
A、人生态度B、人生价值C、人生意义
D、人生目的
答案：D1594、通过文艺作品要()
A、传递真善美B、传递向上向善的价值观C、引导人们增强道德判断力和道德荣誉感
D、向往和追求讲道德、尊道德、守道德的生活
答案：ABCD1595、创造了人和人类社会，也创造了道德的是()。
A、分工合作B、劳动C、互惠
D、群居
答案：B1596、个人依据一定的道德原则规范行动时所表现出来的稳定的倾向和特征，称为()。
A、社会公德B、个人品德C、职业道德
D、家庭美德
答案：B1597、爱国主义与爱社会主义的一致性这一基本要求主要针对的是()。
A、所有中华人民共和国公民B、世界范围的所有华人C、生活在大陆的中华人民共和国公民
D、港澳台以及海外同胞
答案：C1598、走好人生之路，需要大学生正确认识、处理生活中各种各样的困难和问题，保持()的人
生态度。
A、认真B、务实C、乐观
D、进取
答案：ABCD1599、推动法治和德治的相互促进需要强化()对法治的支撑作用。
A、人治B、道德C、法规
D、文明
答案：B1600、习近平指出，家庭是社会的基本细胞，是人生的第一所学校。不论时代发生多大变化，
不论生活格局发生多大变化，我们都要重视家庭建设，注重家庭、注重家教、注重家风，使千千万万个家
庭成为国家发展、民族进步、社会和谐的重要基点。在这里他强调的是()。
A、家庭美德建设的重要性B、社会公德建设的重要性C、职业道德建设的重要性
D、个人道德建设的重要性
答案：A1601、当代大学生应当成为健康社会风尚的引领者，这种健康的社会风尚是指()。
A、知荣辱B、讲正气C、作奉献
D、促和谐
答案：ABCD1602、()是道德调节所赖于发挥作用的主要力量。
A、道德评价B、社会舆论C、传统习惯
D、人们的内心信念
答案：BCD1603、实现中国梦必须弘扬中国精神。这就是以()为核心的民族精神，以()为核心的时代
精神。
A、爱国主义顽强拼搏B、爱国主义开拓创新C、爱国主义改革创新
D、民族自尊改革开放
答案：C1604、党中央强调，()是中华民族的突出优势，是我们在世界文化激荡中站稳脚跟的根基，必
须结合新的时代条件传承和弘扬好。
A、社会主义先进文化B、革命文化C、中华优秀传统文化
D、社会主义核心价值观
答案：C1605、视金钱为圣物，以追逐和获取金钱为人生的目的和生命的全部意义的是()人生观。
A、享乐主义B、拜金主义C、实用主义
D、个人主义
答案：B1606、在心理学中，有一个著名的摘苹果理论。意思是说，一个渴望成功的人，应该永远努力
去采摘那些需要奋力跳起来才能够得着的，苹果。事实证明，这样的人后来的成功，往往会超过那些总是
采摘伸手可及的苹果的人。这对我们的启示是()。
A、立志做大事B、立志应及时C、立志须躬行
D、立志当高远
答案：D1607、在网络生活中加强社会公德自律的要求包括()。
A、正确使用网络工具B、进行健康网络交往C、自觉避免沉迷网络
D、加强网络道德自律
答案：BCD1608、理想信念对大学生成长成才的意义有()。
A、引导大学生做什么人B、指引大学生走什么路C、告诉大学生吃什么饭
D、激励大学生为什么学
答案：ABD1609、做有理想有本领有担当的时代新人，必须具备良好的()。
A、思想道德素质B、法治素养C、外在形象D、经济条件
答案：AB1610、在道德的功能系统中，最基本的功能包括()。
A、认识功能B、规范功能C、调节功能
D、教育功能
答案：ABC1611、家庭是在什么样的基础上产生的:()。
A、收养关系B、血缘关系C、抚养关系
D、婚姻关系
答案：ABD1612、信念是人们在一定认识基础上确立的对某种思想或事物坚信不疑井身体力行的心理
态度和精神状态，因此，信念具有如下特征()。
A、稳定性B、认知性C、情感性
D、执着性
答案：AD1613、孔子提倡“修己”“克己”和“慎独”，提出“见贤思齐焉，见不贤而内自省也”
体现了中国传统美德的()精神。
A、强调道德修养，注重道德践履B、注重人伦关系，重视道德义务C、重视整体利益，强调责任
奉献
D、追求精神境界，向往理想人格
答案：A1614、当个人理想和社会理想发生矛盾时，我们应该()。
A、在社会理想中实现个人理想B、用个人理想改造社会理想C、在个人理想中实现社会理想
D、使个人理想服从于社会理想
答案：D1615、培育和践行社会主义核心价值观，要把()融入社会生活各个方面。
A、社会主义核心价值体系B、理想信念、价值理念、道德观念C、中华优秀传统文化
D、社会主义核心价值观
答案：D1616、爱国主义的基本内涵之一是爱祖国的灿烂文化。文化是()。
A、一个民族群体意识的载体，常常被称为国家和民族的胎记B、一个国家和民族得以延续的精神基因
C、培养民族心理、民族个性、民族精神的摇篮
D、民族凝聚力的重要基础
答案：ABCD1617、信念是()的有机统一体，为人们矢志不渝、百折不挠地追求理想目标提供了强大的
精神动力。
A、认知B、情感C、意志
D、行为
答案：ABC1618、共产主义道德是人类的道德理想，包括()。
A、大公无私、公而忘私B、毫不利己、专门利人C、艰苦奋斗、无私奉献
D、全心全意为人民服务
答案：ABCD1619、改革创新精神对于我们民族国家和党的事业具有十分重要意义，它是()。
A、先进生产力发展的方向B、中华民族进步的灵魂C、我国兴旺发达的不竭动力
D、中国共产党永葆生机的源泉
答案：BCD1620、现阶段科学的理想信念的基础是()。
A、社会主义荣辱观B、马克思主义科学世界观C、构建社会主义和谐社会理论
D、建设中国特色社会主义的理论
答案：B1621、下列哪些行为有利于培养社会公德()。
A、参加志愿者服务B、参与防艾宣传活动C、做家务
D、做义工
答案：ABD1622、根据我国宪法规定，下列选项中属于政治权利的是:()。
A、政治自由B、选举权C、被选举权
D、宗教信仰自由
答案：BC1623、全国各族人民都要向劳模学习，以劳模为榜样，发挥只争朝夕的奋斗精神，共同投
身实现()的宏伟事业。
A、世界和平与发展B、劳动致富C、中华民族伟大复兴
D、中国特色社会主义现代化
答案：C1624、关于守法，下列哪一项表述是正确的?()
A、在法律运行过程中，守法是法律实施和实现的基本途径B、守法仅要求一切组织和个人依法履行
法律义务C、在社会主义国家，只有社会组织和公民个人才是守法的主体，国家机关不是守法的主体
D、只有被统治阶级才是守法的主体，统治阶级不是守法的主体
答案：A1625、道德属于上层建筑的范畴，是一种特殊的()。
A、社会意识形态B、风俗习惯C、心理现象
D、政治现象
答案：A1626、理想从内容上划分为:()。
A、社会政治理想B、道德理想C、职业理想
D、生活理想答案：ABCD1627、世界观是:()。
A、人们认识主观世界改造客观世界的根本方法B、人们对整个世界最根本的看法和观点的总和
C、对人生目的和人生价值的根本看法
D、科学的人生态度
答案：B1628、科学的人生观是()。
A、为人民服务的人生观B、构建自己“精神家园”的人生观C、“自我设计”、“个人奋斗”
的人生观
D、为个人和全家求温饱，谋幸福的人生观
答案：A1629、人民当家作主的社会主义国家性质在法治理念上的必然反映是()。
A、服务大局B、执法为民C、党的领导
D、公平正义
答案：B1630、信念的最集中、最高的表现形式是()。
A、理想B、意志C、价值
D、信仰
答案：D1631、下列关于我国宗教信仰自由政策的说法正确的是()。
A、国家保障宗教信仰的自由，依法保护一切宗教活动B、国家反对宗教组织与境外宗教组织的联系
与交往C、宗教与政治相分离，政府没有管理宗教的责任
D、国家积极引导宗教与社会主义社会相适应
答案：D1632、公平正义是法治思维的基本内容之一。公平正义主要包括权利公平、机会公平、规则公
平和救济公平。机会公平包括()。
A、起点平等B、结果平等C、发展平等
D、代际平等
答案：ACD1633、在人类道德起源中，人们在劳动中结成生产关系，()。
A、产生需要调整的人与人之间的利益关系B、创造人们的道德需要C、提供道德产生和发展的动
力
D、形成道德产生所需要的主客体统一的重要条件
答案：ABCD1634、道德是对人们的行为进行()的总和。
A、善恶评价的心理意识B、善恶评价的原则规范C、善恶评价的行为活动
D、善恶评价的文化模式
答案：ABC1635、一定社会或阶级根据其总的道德要求制定的，调节人们在家庭生活方面的关系和行
为的道德准则称为()。
A、家庭义务B、男女平等C、一夫一妻制
D、家庭道德
答案：D1636、下列属于中华民族优良道德传统的是()。
A、公正B、平等C、诚信
D、仁爱
答案：CD1637、人与人相互尊重的前提在于()。
A、自重B、自爱C、真诚
D、平等
答案：D1638、社会主义核心价值观建设，说到底是人的思想建设、()，聚焦的是造就具有正确世界观
人生观价值观的建设者。
A、素质建设B、道德建设C、灵魂建设
D、政治建设
答案：C1639、法律发展史最早出现的法律为()。
A、原始社会法律B、封建制法律C、奴隶制法律
D、资本主义法律
答案：C1640、中国特色社会主义建设是社会主义核心价值观的()。
A、实践根据B、理论基础C、精神源泉
D、道义力量
答案：A1641、社会主义社会强调集体利益高于个人利益，表现为()。
A、集体利益与个人利益发生激烈冲突时，必须坚持集体利益高于个人利益，个人利益服从集体利益
B、集体利益与个人利益发生激烈冲突时，为集体利益个人必须牺牲个人利益C、集体利益与个
人利益发生激烈冲突时，在必要时牺牲个人利益
D、不能为了集体的利益而任意牺牲个人的利益
答案：ACD1642、社会公德涵盖了()之间的关系()。
A、人与人B、人与社会C、人与自然
D、人与人、人与社会、人与自然
答案：D1643、现阶段我国各族人民的共同理想，就是在中国共产党的领导下()。
A、建立共产主义社会B、坚持和发展中国特色社会主义C、实现中华民族伟大复兴D、达到总体小康
答案：BC1644、作为一种道德修养方法，慎独说的是()。
A、慎独是最有效的道德修养方法B、谨慎处事，尽量不要一个人独处C、即使是在独处的情况
下，也严格地坚持道德自律
D、慎独重在思考，反思
答案：C1645、在法律运行过程中，法律实施和实现的基本途径是()。
A、立法B、守法C、执法
D、司法
答案：B1646、科学、崇高的理想信念对大学生成长成才具有重要意义，主要表现在:指引大学生走什
么路、激励大学生为什么学和()。
A、指导大学生做什么人B、指导大学生做什么事C、指导大学生做什么职业
D、指导大学生如何成功
答案：A1647、主权、财富、民族发展和进步的基本载体是()。
A、自己的骨肉同胞B、祖国的灿烂文化C、祖国的大好河山
D、自己的国家
答案：C1648、在人与人之间关系的层面上，社会公德主要体现为()。
A、尊重他人、举止文明B、助人为乐C、为他人提供便利
D、不妨碍他人
答案：A1649、根据我国宪法的规定，狭义的人身自由主要指()。
A、公民的身体不受非法侵犯B、公民的自由不受非法侵犯C、公民的身体不受侵犯
D、公民的自由不受侵犯
答案：A1650、依照我国现行宪法的规定，()享有选举权和被选举权。
A、全体公民B、全体人民C、18周岁以上的公民
D、18周岁以上有政治权利的公民
答案：D1651、信念的稳定性是()。
A、绝对的B、因人而异的C、非绝对的
D、不确定的
答案：C1652、在“五一”国际劳动节到来之际，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平代
表党中央，向全国广大劳动群众致以节日的祝贺和诚挚的慰问。习近平强调，今年是全面贯彻党的二十大
精神的开局之年，是实施“十四五”规划承前启后的关键之年。希望广大劳动群众大力弘扬()，诚实劳动
、勤勉工作，锐意创新、敢为人先，依靠劳动创造扎实推进中国式现代化，在强国建设、民族复兴的新征
程上充分发挥主力军作用。
A、劳模精神B、奉献精神C、劳动精神
D、工匠精神
答案：ACD1653、记者在采访诺贝尔生理学或医学奖得主、中国女药学家屠呦呦时问她:“你在小鼠
和猴子身上测试了青蒿素，证明它是有效的之后，你自己也服了药。你害怕吗?”屠呦呦答:“我们担心药
物是否安全。我和两位同事服了药，表明药不会死人。我认为这是我作为药物化学家的责任和工作的一部
分。”屠呦呦的回答展现了崇高的社会主义职业道德。社会主义职业道德的最高层次的要求是()。
A、诚实守信B、办事公道C、热情服务
D、奉献社会
答案：D1654、在科技十分落后的古代，人们梦想过许多东西，如千里眼、顺风耳、飞毯、神枪之类，
但像现代生活中普及的电话、电视、电脑等，是那时的人们连想都想不到的。这说明，理想具有()。
A、共同性B、时代性C、阶级性
D、思想性
答案：B1655、树立中国特色社会主义共同理想的信念，必须坚定对中国共产党的信任、坚定走中国特
色社会主义道路的信念()。
A、坚定“缩小贫富差距”的信念B、坚定实现中华民族伟大复兴的信心C、坚定战胜国际金融危
机的信念
D、坚定中国改革成功的信念
答案：B1656、对个人理想的性质、内容以及实现有决定性影响的是()。
A、生活理想B、职业理想C、道德理想
D、社会理想
答案：D1657、中华民族有着源远流长的爱国主义传统。以下关于爱国主义说法正确的有()。
A、爱国主义是历史的B、爱国主义是具体的C、爱国主义是永恒的
D、爱国主义是现实的
答案：ABD1658、职业道德是人们在一定的职业活动中所应遵循的，具有自身职业特征的道德准则。
每个从业者都应自觉遵守职业道德。其中，下列行为中不符合职业道德要求的是()。
A、利用职业之便，为亲友谋利B、坚守工作岗位，不怠工，不推诿C、自觉遵守规章制度，
秉公办事，不滥用职权D、在职业岗位上时刻为用户着想，尊重他们的利益
答案：A1659、全面依法治国的总目标是()。
A、建设中国特色社会主义法治体系B、建设完备的法律规范体系C、具有高效的法治实施体系
D、建设有力的法治保障体系
答案：A1660、突出强调以个人为中心，否认社会和他人的价值的是()。
A、极端个人主义B、极端利己主义C、狭隘功利主义
D、极端功利主义
答案：A1661、我国制定了行政诉讼法，明确规定公民、法人和其他组织认为自己的合法权益被行政机
关及其工作人员侵犯时，有权依法向人民法院提起行政诉讼，人民法院依法对行政案件独立行使()。
A、审判权B、司法建议权C、指导权
D、司法解释权
答案：A1662、实现理想的过程总会经历顺境和逆境，其中顺境对人生和理想而言，往往具有两面性，
其两面性表现在()。
A、顺境的宽松气氛往往影响目标的实现B、顺境使人更容易接近和实现目标C、顺境的宽松气
氛、优越条件，又容易使人滋生娇气、自满自足、意志衰退
D、顺境容易使人产生新的目标
答案：BC1663、信念包含有强烈的情感，因此信念具有()。
A、不稳定性B、稳定性C、随意性
D、脆弱性
答案：B1664、()是我们攀登世界科技高峰的必由之路。
A、自主创新B、脱贫攻坚C、守正创新
D、信息技术
答案：A1665、网络生活中的道德要求是()。
A、正确使用网络工具B、健康进行网络交往C、避免网络沉默
D、积极引导舆论
答案：ABCD1666、()是最根本的党规党法，各级党组织和每个党员都要按党章办事。
A、宪法B、各种法律C、党章
D、人民代表大会制度
答案：C1667、()是社会主义法治观念的核心要求和建设社会主义法治国家的前提条件。
A、尊重和维护法律权威B、学习和掌握基本的法律知识C、养成守法习惯
D、参与立法讨论和依法行使监督权
答案：A1668、马克思主义理想信念的基础是()。
A、科学B、信仰C、革命
D、知识
答案：A1669、“感动中国”十大人物评选，已经超出了感动的意义，更催人行动。这件事说明价值评
价是()。
A、实践活动的精神驱动力B、实践活动发展的导向C、实践活动发展的规范因素
D、实践活动发展的决定力量
答案：ABC1670、“道虽迩，不行不至;事虽小，不为不成”，反映的是中华民族()优良道德传统。
A、讲求谦敬礼让，强调克骄防矜B、倡导言行一致，强调恪守诚信C、追求精神境界，把道德理
想的实现看成是一种高层次的需要
D、重视道德践履，强调修养的重要性，倡导道德主体要在完善自身中发挥自己的能动作用
答案：D1671、中国特色社会主义植根于()沃土、反映中国人民意愿、适应中国和时代发展进步要求，
有着深厚历史渊源和广泛现实基础。
A、马克思主义B、中华文化C、社会主义核心价值观
D、儒家文化
答案：B1672、在现代法治社会，人们行使任何权利、做任何事情都不能超越法律界限。行使权利要()
。
A、符合权利行使的目的B、符合权利行使的限度C、符合权利行使的方式
D、符合权利行使的程序
答案：ABCD1673、政治权利是我国宪法法律规定的公民权利的内容之一。政治权利包括()。
A、选举权、被选举权B、表达权C、民主管理权
D、宗教信仰自由
答案：ABC1674、思想道德素质包括:()。
A、思想素质B、道德素质C、政治素质
D、法律素质
答案：ABCD1675、加强社会主义道德建设必须吸收借鉴优秀道德成果，传承中华传统美德。中华传统
美德()。
A、是中华文化的精髓B、蕴含着丰富的思想道德资源C、是社会主义道德建设的源头活水D、是人类文明发展的重要精神财富
答案：ABCD1676、在职业道德中，()体现了从业者的道德操守和人格力量，也是在行业中扎根立足的
基础。
A、爱岗敬业B、办事公道C、诚实守信
D、奉献社会
答案：C1677、中国革命道德传统是指()以后，中国共产党人、一切先进分子和人民群众在中国新民主
主义革命和社会主义革命、建设和改革中形成的革命气概、精神品质和道德情操。
A、辛亥革命B、五四运动C、新中国成立
D、南昌起义
答案：B1678、依法治国，要适应社会主义市场经济发展、社会全面进步的新形势，加强()，提高()，
形成中国特色社会主义法律体系。
A、立法工作、工作质量B、立法质量、执法工作C、立法水平、立法建设
D、立法工作、立法质量
答案：D1679、爱情的本质体现在()。
A、尊重人格平等B、文明相亲相爱C、自觉承担责任
D、彼此相互倾慕
答案：C1680、大力提倡诚实守信的美德的重要意义包括，()。
A、诚实守信是市场经济条件下经济活动的一项基本道德原则B、诚实守信是职业道德的一项基本要求
C、诚实守信是做人的一项基本道德准则
D、诚实守信是社会主义道德建设的基本原则
答案：ABC1681、()是权利保障的关键环节。
A、立法保障B、宪法保障C、行政保障
D、司法保障
答案：C1682、在现阶段，爱国主义与拥护祖国统一和()。
A、爱人民是统一的B、爱劳动是统一的C、爱科学是统一的
D、爱社会主义是统一的
答案：D1683、体现人们对自己祖国的深厚感情，对自己故土家园、民族和文化的归属感、认同感、尊
严感与荣誉感，反映个人与祖国的依存关系的属于()。
A、民主主义B、民族主义C、爱国主义
D、民权主义
答案：C1684、法治国家、法治政府、法治社会相辅相成，其中，()是建设法治国家的重点。
A、法治社会B、法治建设C、法治政府
D、法律主体
答案：C1685、勤学以()，修德以()，明辨以()，笃实以()。
A、正心;立身;增智;为功B、增智;立身;正心;为功C、为功;立身;增智;正心
D、为功;立身;正心;增智
答案：B1686、尊重法律权威就要做到()。
A、信仰法律B、遵守法律C、服从法律
D、维护法律
答案：ABCD1687、社会主义道德建设的核心是:()。
A、为人民服务B、集体主义C、马克思主义
D、反对资产阶级自由化
答案：A1688、()是指一种诚实不欺、遵守诺言的品格。
A、诚B、信C、义
D、礼
答案：B1689、法律是成文的道德，道德是内心的法律，法律和道德都具有规范社会行为、维护社会秩
序的作用。以下既属于道德规范又是法律规范的是()。
A、爱国主义B、诚实守信C、尊重他人权利
D、男女平等
答案：ABCD1690、中国传统道德是中国历史上不同时代人们的()体现。
A、行为方式B、风俗习惯C、价值观念
D、文化心理
答案：ABCD1691、在社会主义道德体系中，()是指导人们行为选择的主导性原则。
A、集体主义原则B、为人民服务的原则C、整体主义原则
D、无私的奉献精神
答案：A1692、实现理想会出现逆境，逆境()。
A、降低了实现理想目标的可能性B、不会消解实现理想目标的可能性C、提高了实现理想目标
的可能性
D、消解了实现理想目标的可能性答案：B1693、社会主义核心价值观()。
A、是社会主义核心价值体系的精神内核B、体现了社会主义核心价值体系的根本性质和基本特征C、
反映了社会主义核心价值体系的丰富内涵和实践要求
D、是社会主义核心价值体系的高度凝练和集中表达
答案：ABCD1694、中国人民抗日战争的胜利，弘扬了中华民族的伟大精神，这就()。
A、坚决维护国家和民族利益、誓死不当亡国奴的民族自尊品格B、万众一心、共赴国难的民族团
结意识C、不畏强暴、敢于同敌人血拼到底的民族英雄气概
D、百折不饶、勇于依靠自己的力量战胜侵略者的民族自强信念
答案：ABCD1695、与以往社会的道德形态相比，社会主义道德具有显著的先进性特征。这种先进性主
要体现在，社会主义道德()。
A、是社会主义经济基础的反映B、是对人类优秀道德资源的批判继承和创新发展C、展现出真
实而强大的道义力量
D、在上层建筑中居于核心地位
答案：ABC1696、“人与人交往在于言而有信，国与国相处讲究诚信为本。”诚实守信在我国思想道
德建设中具有特殊重要的作用。诚实守信是()。
A、中华民族的传统美德B、我国公民道德建设的重点C、社会主义道德的核心
D、社会主义核心价值观的一条重要准则
答案：ABD1697、在阶级社会中，社会经济关系的阶级特性决定了道德的()。
A、阶级属性B、经济属性C、文化取向
D、社会性质
答案：A1698、在经济全球化背景下弘扬爱国主义精神，应该注意防止出现()。
A、民族自尊感B、民族自信心C、狭隘民族主义
D、大国沙文主义
答案：CD1699、社会主义荣辱观的主要内容是()。
A、讲学习，讲政治，讲正气B、中国特色社会主义共同理想C、八荣八耻
D、以爱国主义为核心的民族精神
答案：C1700、()是法治的生命线，是司法活动最高的价值追求。
A、公正B、平等C、自由
D、民主
答案：A1701、我国社会主义法治理念具有丰富的内涵。其中属于社会主义法治核心内容的是()。
A、党的领导B、依法治国C、执法为民
D、公平正义
答案：B1702、爱国主义不是狭隘的民族主义，也不是大国沙文主义，要正确处理()。
A、热爱祖国与关爱世界的关系B、爱社会主义与大胆吸收资本主义先进经验的关系C、为祖
国服务与尽国际义务的关系
D、维护世界和平与促进共同发展的关系
答案：ACD1703、在长期实践中，我们培育形成了爱岗敬业、争创一流、艰苦奋斗、勇于创新、淡泊
名利、甘于奉献的劳模精神，崇尚劳动、热爱劳动、辛勤劳动、诚实劳动的劳动精神，执着专注、精益求
精、一丝不苟、追求卓越的()精神。
A、工人B、能人C、专业
D、工匠
答案：D1704、()是我国各族人民的生命线，()是民族团结之本。()是中华民族历史发展的必然结果。
A、民族平等、中华民族共同体意识、中华民族共同体的形成B、民族团结、中华民族共同体意识、中
华民族共同体的形成C、民族团结、中华民族伟大复兴、中华民族共同体意识的形成
D、民族平等、中华民族伟大复兴、中华民族共同体的形成
答案：B1705、客观、公正、准确地评价社会成员人生价值的大小，除了要掌握科学的标准外，还需要
掌握的恰当的评价方法是()。
A、坚持能力有大小与贡献须尽力相统一B、坚持物质贡献与精神贡献相统一C、坚持完善自身
与贡献社会相统一
D、坚持简单和复杂的统一
答案：ABC1706、世界上没有哪个国家不主张爱国，没有哪个国家的人民不把爱国主义当作伟大的精
神品格而加以敬仰和推崇。爱国主义是()。
A、一种重大的政治原则B、人们对自己祖国的浓厚感情C、民族精神的核心
D、调整个人与国家、个人与民族关系的道德要求和法律规范
答案：ABCD1707、坚持依法治国和以德治国相结合，把社会主义核心价值观融入()、融入()、融入()
。
A、学校教育B、法治建设C、社会发展
D、日常生活
答案：BCD1708、马克思指出:“人的本质不是单个人所固有的抽象物，在其现实性上，它是一切()的总合。”
A、客观事物B、个体相关C、社会关系
D、群体联系
答案：C1709、时代精神与民族精神是紧密相连的，表现在()。
A、时代精神是民族精神的时代性体现B、民族精神是时代精神形成的重要基础和依据C、民族
精神与时代精神的有机统一，构成了社会主义核心价值体系的精髓
D、民族精神与时代精神的有机结合，构成了社会主义道德体系的重要部分
答案：ABC1710、“每个人是手段同时又是目的，而且只有成为他人的手段才能达到自己的目的，并
且只有达到自己的目的才能成为他人的手段”马克思的这段话告诉我们()。
A、人生的自我价值的实现是个人为社会创造更大价值的前提B、人生的自我价值必须高于人生的社会
价值C、人生的自我价值的实现是社会发展的保障
D、人生的社会价值完全否定人生的自我价值
答案：A1711、《老子》日:“江河所以能为百谷王，以其善下之，故能为百谷王。”这告诫人们要发
扬的中华民族优良道德传统是()。
A、推崇“仁爱”原则和人际和谐B、讲求歉敬礼让，强调克骄防矜C、倡导言行一致，强调恪守
诚信
D、注重整体利益、国家利益和民族利益，强调为社会、民族、国家的责任意识和奉献精神
答案：B1712、集体主义道德规范的内涵包括()。
A、集体利益高于个人利益B、尊重并维护个人合法利益C、为集体利益无条件牺牲个人利益
D、集体利益与个人利益相统一
答案：ABD1713、革命道德的灵魂是()。
A、坚持共产主义理想信念B、无产阶级专政C、最终消灭阶级
D、消灭私有制
答案：A1714、爱国主义是一个历史范畴，我们提倡的爱国家是()。
A、爱由先进阶级统治的国家B、爱合乎生产力发展要求的国家C、爱符合社会进步要求的国家
D、爱地大物博物产富饶的国家
答案：ABC1715、爱国主义精神的落脚点和归宿是()。
A、爱国情感B、爱国思想C、爱国行为
D、爱国体验
答案：C1716、我们大学生理应具备的素质不包括()。
A、崇高的理想信念B、高尚的道德水准C、精致的利己主义
D、高强的本领才干
答案：C1717、当代大学生应当树立正确的择业观和创业观，应当()。
A、树立崇高的职业理想B、服从社会发展的需要C、做好充分的择业准备
D、培养创业的勇气和能力
答案：ABCD1718、()是解决我国一切问题的基础和关键。
A、改革B、稳定C、发展
D、创新
答案：C1719、在我国社会主义初级阶级，社会主义集体主义道德原则具有多层次的道德要求。其中最
基本的道德要求是()。
A、无私奉献、一心为公B、损公肥私、损人利己C、先公后私、先人后己
D、公私兼顾、不损公肥私
答案：D1720、公共生活的基本特征包括()。
A、广泛性B、开放性C、自主性
D、复杂性
答案：ABD1721、下列选项中不属于法治思维的基本内容的是()。
A、法律至上B、权力制约C、人权保障
D、司法公正
答案：D1722、法之所以具有特殊强制性和普遍约束力，在于法是()。
A、由社会物质生活条件决定的B、上层建筑之一C、以国家强制力为后盾的
D、统治阶级意志的体现
答案：C1723、弘扬以伟大()为源头的中国共产党人精神谱系，用好红色资源，深入开展社会主义核心
价值观宣传教育，深化爱国主义、集体主义、社会主义教育，着力培养担当民族复兴大任的时代新人。
A、建党精神B、建军精神C、革命精神
D、文化精神
答案：A1724、人们对荣誉和耻辱的根本看法和基本观点是()。
A、荣辱观B、人生观C、价值观
D、道德观
答案：A1725、当代中国，社会发展离不开改革创新，改革创新是社会发展的重要动力，坚持改革创新是新时代的迫切要求表现为()。
A、创新始终是推动人类社会发展的第一动力B、创新能力是当今国际竞争新优势的集中体现C、
改革创新是我国赢得未来的必然要求
D、实现中华民族伟大复兴的中国梦的物质动力
答案：ABC1726、理想与现实的统一性表现在()。
A、理想就是现实B、有了坚定的信念，理想就能变为现实C、理想总是美好的，而现实有好的一面
，也有丑陋的一面
D、现实是理想的基础，理想是现实的未来
答案：D1727、()是中华文明的智慧结晶和精华所在，是中华民族的根和魂，是我们在世界文化激荡中
站稳脚跟的根基。
A、中华优秀传统文化B、社会主义先进文化C、革命文化号
D、中国特色社会主义文化
答案：A1728、“不在乎天长地久，只在乎曾经拥有”反映的是大学生()爱情误区。
A、因失恋而迷失人生方向B、措置爱情的位置C、只重过程不重结果
D、片面化第对待爱情
答案：C1729、社会公德最基本的要求是:()。
A、文明礼貌B、遵纪守法C、助人为乐
D、保护环境
答案：ABCD1730、现实生活中，当人遇到特殊困难或重大打击时，如果没有一种力量来支撑，人就会
垮下来。这时起着精神支柱作用，支撑着人的精神和意志，使人在困难和逆境中振作起来，战胜艰难险阻
的是()。
A、人的理想信念B、人的主观想象C、人的经济实力
D、人的思想感情
答案：A1731、实现建设中国特色社会主义法制体系，建设社会主义法治国家，必须()。
A、坚持中国共产党的领导和人民主体地位B、坚持依法治国和以德治国相结合C、坚持法律
面前人人平等
D、坚持从中国实际出发
答案：ABCD1732、人的社会性决定了人生的社会价值，正确评价人生价值包括()。
A、坚持能力有大小与贡献须尽力统一B、坚持个人利益与集体统一C、坚持物质贡献与精神贡献
相统一
D、坚持完善自身与贡献社会相统一
答案：ACD1733、我国宪法规定，中华人民共和国是()的社会主义国家。
A、工人阶级领导的B、以工农联盟为基础的C、无产阶级专政
D、人民民主专政
答案：ABD1734、道德是以善恶为评价方式，主要依靠哪些形式来发挥作用?()
A、公检法B、社会舆论C、传统习俗
D、内心信念
答案：BCD1735、政治权利包括()。
A、民主管理权B、人格尊严权C、继承权利
D、社会保障权
答案：A1736、禁止民事权利滥用原则，要求民事主体在从事民事活动、行使民事权利时，不得()。
A、强迫他人B、损害社会公共利益C、实施欺诈行为
D、规避法律
答案：B1737、“纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行”出自陆游的《冬夜读书示子律》，这两句诗所揭
示的道德修养方面的启示在于:()。
A、道德品格的形成重在实践B、道德品质以读书为要C、道德认知无法通过读书获得
D、道德行为比道德品格更重要
答案：A1738、中华民族崇尚精神的优良传统，首先表现在对物质生活与精神生活相互关系的独到理解
上。下列名言警句，体现这一点的是()。
A、为天地立心，为生民立命，为往圣继绝学，为万世开太平B、自天子以至于庶人，一切皆以修身为
本C、见贤思齐焉，见不贤而内自省也
D、一箪食，一瓢饮，在陋巷，人不堪其忧，回也不改其乐
答案：D1739、法律的运行是一个从创制，实施到()的过程。
A、修改B、检验C、执行
D、实现
答案：D1740、在早期网络社交中，人们只能依靠文字传递信息，而表情包的出现让人们在网络交流时
得以更加直观、快捷地表达此时此刻的情感和态度。当一个表情包被数量足够多的用户、差异性足够大的
群体共同使用时，这个表情包往往折射出一定时期内人们的共同关注和相似体验，因此表情包的变化历史
一定程度上折射出了人们现实生活的发展变迁。还有些时候，同一个表情包对不同群体、不同人来说，含义可能并不相同。例如“微笑”的表情，在一些人眼中表示内心的愉悦，在另一些人看来则是礼貌性的社
交回应。发送者和接收者身处不同的社会地位或文化语境，在对表情包的“编码一解码”转义过程中就有
可能产生不同的理解。以上材料说明()。
A、人的意识活动具有能动性和创造性B、人们的意识随着社会生活的变化而变化C、同一内容
可以通过多种形式来体现
D、事物的性质取决于人们观察的角度
答案：ABC1741、思想道德素质关系中，()是基础。
A、思想素质B、道德素质C、政治素质
D、法律素质
答案：A1742、“知之为知之，不知为不知”是()优良学风的体现。
A、勤奋B、严谨C、求实
D、创新
答案：C1743、法治是治国理政的基本方式，法治具有()。
A、根本性B、决定性C、合理性
D、统一性
答案：ABD1744、集体主义强调重视和保障个人的正当利益，正确的理解是()。
A、只有个人的价值、尊严得到实现，个人的正当利益得到保证，集体才能有更强大的生命力和凝聚力
B、只有在集体中，个人才能获得全面的发展，只有在集体中，才可能有个人自由C、集体主义
是对个人的压制，是对个性的束缚
D、集体主义为培养健全人格、鲜明个性和创造精神提供了道义保障
答案：ABD1745、依据我国《宪法》的规定，我国的国家阶级本质是()。
A、工人阶级专政B、劳动阶级专政C、人民民主专政
D、民主集中制
答案：C1746、社会主义核心价值观重在()。
A、培育和践行B、培育和实践C、倡导和引导
D、倡导和实践
答案：A1747、富强、民主、文明、和谐，这一价值追求回答了我们()。
A、要建设什么样的国家的重大问题B、要建设什么样的社会的重大问题C、要建设什么样
的政府的重大问题
D、要培育什么样的公民的重大问题
答案：A1748、獬豸(xiezhi)，是中国古代神话传说中的“法兽”，据(论衡)中描述，其双目明亮有
神，独角，能辨是非曲直，能识善恶忠奸，有勇猛、公正的寓意。在我国一些法院门日，往往能看到獬豸
的雕像，象征着对公平正义的守护。公平正义是()。
A、法治的生命线B、司法的灵魂C、社会主义法治最根本的保证
D、社会主义法治的价值追求
答案：ABD1749、培育和践行社会主义核心价值观，对于大学生而言，就是要切实做到()。
A、勤学B、修德C、明辨
D、笃实
答案：ABCD1750、下列属于信念的是()。
A、良心B、对共同理想的执著追求C、对共产主义的坚信不疑
D、社会舆论
答案：BC1751、我国古代先贤认为“不义而富贵，于我如浮云”，强调“道德当身，故不以物惑”
，崇尚“一箪食，一瓢饮，在陋巷，回也不改其乐”，这说明我国具有()的优秀传统。
A、崇尚奋斗B、崇尚奉献C、崇尚仁爱
D、崇尚精神
答案：D1752、中华民族在5000多年的历史进程中，不仅创造出光辉灿烂、享誉世界的中华文明，也塑
造出中华民族独特的精神气质和精神品格，形成了崇尚精神的优秀传统。中华民族祟尚精神的优秀传统表
现为()。
A、对物质生活与精神生活相互关系的独到理解B、对理想的不懈追求人路由属的国路C、对品
格养成的重视
D、对法治精神的推崇
答案：ABC1753、重视理论创新，必须反对()。
A、经验主义B、先验论C、绝对主义
D、教条主义
答案：D1754、中华民族历经沧桑而能始终保持强大的生命力、创造力和凝聚力，其重要原因在于()。
A、中华民族是一个历史悠久的民族B、中华民族始终是一个强大民族C、民族精神产生于悠久
的文化传统之中
D、中华民族精神永不泯灭
答案：D1755、决定宪法居于根本法地位的因素主要是:()。A、在内容上，它规定国家最根本、最重要的问题B、在形式上，它有着逻辑严谨的宪法典C、在制
定和修改程序上，它比其他法律更为严格
D、在效力上，它具有最高的法律效力
答案：ACD1756、关于信念的特征，以下概括正确的是:()。
A、多变性B、精神性C、执着性
D、多样性
答案：CD1757、在追求理想的过程中，需要充分认识理想实现过程的()。
A、长期性B、曲折性C、艰巨性
D、随意性
答案：ABC1758、()的形成与发展是道德产生的主观条件。
A、人类的自我意识B、人类的道德意识C、人类的互助意识
D、人类的共生意识
答案：A1759、《宪法》规定，“保卫祖国、抵抗侵略是中华人民共和国每一个公民的()。”
A、神圣职责B、法律义务兵C、宪法义务
D、道德义务
答案：A1760、现行宪法规定，对宪法负有监督职责的机关是()。
A、全国人民代表大会B、国务院C、全国人大及其常委会
D、全国人大常委会
答案：C1761、()是个人立身处世的基本价值规范，是社会存续发展的重要价值基石
A、友善B、诚信C、敬业
D、爱国
答案：B1762、有人在实现理想的过程中遇到困难时，觉得理想遥不可及，还是“现实”一点好，丧失
为理想而奋斗的信心和勇气，直至最终放弃理想。这种认识反映了在理想与现实关系问题上()的错误倾向
。
A、用理想来否定现实B、用现实来否定理想C、扩大理想与现实的对立
D、扩大理想与现实的统一
答案：BC1763、一般而言，理想越高远，实现过程就越()。
A、容易和顺利B、复杂和长期C、简单和短暂
D、不需要意志和信心
答案：B1764、人生的根本价值在于:()。
A、个人的自我实现B、社会对个人的尊重和满足C、个人的实践对于自身的意义
D、个人的实践对于社会和他人的意义
答案：D1765、以下说法错误的是()。
A、价值观反映着特定的时代精神B、价值观体现着鲜明的民族特色C、价值观蕴含着特定的阶级
立场
D、价值观是抽象的、超历史的、一成不变的
答案：D1766、十九大报告指出，深化司法体制综合配套改革，全面落实()，努力让人民群众在每一个
司法案件中感受到公平正义。
A、员额制改革B、司法责任制C、司法公开制
D、立案登记制
答案：B1767、现实生活中，人们对待人生的态度千差万别、多种多样，但归纳起来无外乎两种:积极
进取的人生态度和消极无为的人生态度。下列选项中，表现了积极进取的人生态度的是()。
A、玩世不恭B、勇于开拓C、怨天尤人
D、安于现状
答案：B1768、大学生应当遵守的网络道德要求包括:()。
A、自觉避免沉迷网络B、健康进行网络交往C、积极引导网络舆论
D、加强网络道德自律
答案：ABCD1769、中国精神是民族精神和()的统一。
A、爱国精神B、刻苦精神C、国家精神
D、时代精神
答案：D1770、道德是通过传统习俗、人们的内心信念和()来维系。
A、生活习惯B、法律制度C、社会舆论
D、个人喜好
答案：C1771、理想作为一种社会意识形态，不是从天而降的，而是()。
A、社会存在的反映，是从社会实践中产生的B、人们头脑中构造出来的C、能为社会大多数人谋
利益的构想
D、人们的政治立场和世界观在人生奋斗目标上的体现
答案：A1772、“思想道德与法治”这门课程针对大学生成长过程中面临的思想道德和法律问题，开展
马克思主义的世界观、人生观、价值观、()、法治观教育。A、伦理观B、道德观C、科学观
D、健康观
答案：B1773、在职业道德建设中，堪称从业者“立人之道”、“进德修业之本”的是()。
A、乐于助人B、诚实守信C、文明礼貌
D、尊老爱幼
答案：B1774、人生观是()的反映。
A、自我认识B、政治关系C、社会存在
D、自然条件
答案：C1775、()是指一种真实无妄、表里如一的品格，也是道德的根本。
A、诚B、信C、礼
D、仁
答案：A1776、把理想与现实对立起来，容易陷入的误区是()。
A、把理想等同于现实B、把现实等同于理想C、以现实来否定理想
D、以理想来否定现实
答案：CD1777、当教师，要当一个模范教师;当科学家，要当一个对国家有突出贡献的科学家;当解
放军战士，要当一个最英勇的解放军战士;当工人，要当一个新时代的劳动模范;当农民，要当一个对改变
农村面貌有贡献的农民。这些都是人生理想中()。
A、生活理想的表现B、社会理想的表现C、道德理想的表现
D、职业理想的表现
答案：D1778、道德模范之所以成其为道德模范，是因为()。
A、他们只做有积极道德影响的事B、他们只做对社会有益的事C、他们大多受过高等教育，深知
道德的重要性
D、他们实现了从现实自我向理想自我的飞跃
答案：D1779、马克思主义确认社会生活在本质上是实践的，也就是从实践出发去理解社会，把社会生
活“当做实践去理解”。社会生活是对人们各种社会活动的总称。社会生活在本质上是实践的，这是因为
()。
A、实践是社会关系形成的基础B、实践形成了社会生活的基本领域C、实践构成了社会发展
的动力
D、实践具有多样的形式
答案：ABC1780、道德的功能，一般是指道德作为社会意识的特殊形式对于社会发展所具有的功效与
能力。在道德的功能系统中，最基本的功能是()。
A、认识功能B、规范功能C、调节功能
D、表达功能
答案：ABC1781、孔子说“三军可夺帅也，匹夫不可夺志也”;墨子说“志不强者智不达”;诸葛亮说
“志当存高远”。这里的“志”是指()。
A、志趣B、志气C、理想信念
D、意志
答案：C1782、如果说现实是此岸，理想是彼岸，那么唯有()才能架起联通二者的桥梁。
A、意志B、实践C、执着
D、信念
答案：B1783、公民甲持刀抢劫公民乙的财物。乙在争夺甲手中所持道具时，将甲撞到在水泥地上，甲
头部着地，当即昏迷。根据《中华人民共和国刑法》规定，乙的行为属于()。
A、紧急避险B、正当防卫C、防卫过当
D、故意杀人
答案：B1784、在中国的传统道德中，反映讲求谦敬礼让，强调克骄防矜的是()。
A、老子以江海处下而为百谷王的事实，告诫人们不要“自矜”、“自伐”、“自是”B、孔子说:
“不学礼，无以立”C、“亲仁善邻，国之宝也"
D、要提倡“事思敬”“不居功”“择善而从”
答案：ABD1785、作为中国精神基本内容的民族精神和时代精神紧密相连、相辅相成。对民族精神与
时代精神的关系理解正确的是()。
A、时代精神独立于民族精神B、时代精神与民族精神都是一个民族赖以生存发展的精神支撑C、
时代精神是民族精神的时代性体现
D、民族精神是时代精神的重要基础和依托
答案：BCD1786、法和道德规范、宗教规范、纪律规范等社会规范的主要区别在于()。
A、法由国家强制力保证实施B、法具有约束力C、法需要全体国民共同遵守
D、法是成文形式的
答案：A1787、我们应该摒弃()等错误人生观。
A、极端个人主义B、拜金主义C、享乐主义
D、虚无主义答案：ABC1788、乘车、登机、坐船时主动购票，自觉排队;出行时自觉遵守交通规则，不闯红灯;在
图书馆、影剧院不抽烟，不喧哗吵闹。这是人们在社会生活中应当遵循的()。
A、社会公德B、职业道德C、传统美德
D、家庭美德
答案：A1789、下列关于“个人理想与社会理想的统一”关系说法正确的两项是()。
A、个人理想以社会理想为指导B、社会理想以个人理想为指导C、社会理想是对个人理想的
凝练和升华
D、个人理想是对社会理想的凝练和升华
答案：AC1790、在一个人形成的信念体系中，()。
A、高层次的信念决定低层次的信念B、低层次的信念:服从于高层次的信念C、高层次的信念
具有最大的统摄力
D、高层次的信念代表一个人基本社会信仰
答案：ABCD1791、正确对待中华民族道德传统，要坚持()的立场、观点和方法。
A、马克思主义B、唯物主义C、批判与继承
D、社会主义
答案：A1792、我国社会主义法律具有()和()的特性。
A、科学性B、普适性C、公平性
D、先进性
答案：AD1793、党必须保证国家的立法、司法、行政、()机关，经济、文化组织和人民团体积极主
动地、独立负责地、协调一致地工作。
A、逮捕B、审判C、检察
D、监察
答案：D1794、习近平指出:“家庭是社会的基本细胞，是人生的第一所学校。不论时代发生多大变化
，不论生活格局发生多大变化，我们都要重视家庭建设，注重家庭、注重家教、注重家风。”以下符合家
庭美德的选项有()。
A、“远亲不如近邻”B、“君子成人之美”C、“为善最乐”
D、“博施济众”
答案：A1795、道德发展的总体趋势是()。
A、向上的B、前进的C、曲折的
D、衰退的
答案：ABC1796、“人生在世，吃喝二字”这是()人生观。
A、享乐主义人生观B、实用主义人生观C、拜金主义人生观
D、极端个人主义人生观
答案：A1797、中国古人的下列说法中，对今天我们进行道德修养、锤炼个人品德仍具有很好借鉴作用
的有()。
A、“坐而论道”“闭门造车”B、“不以善小而不为，不以恶小而为之”C、“三人行，必
有我师焉。择其善者而从之，其不善者而改之”
D、“吾日三省吾身:为人谋而不忠乎?与朋友交而不信乎?传不习乎?”
答案：BCD1798、()是人的精神世界的核心，是人精神上的“钙”。
A、法律素养B、道德素质C、理想信念
D、人生价值
答案：C1799、实现中华传统美德的创造性转化和创新性发展，需要:()。
A、加强对中华传统美德的挖掘和阐发B、用中华传统美德滋养社会主义道德建设C、以开放的
胸怀和视野吸收借鉴人类文明的有益道德成果
D、反对资产阶级自由化
答案：ABC1800、工程师在建造房屋前，先在脑海里构思出房屋的模型，然后画出工程设计图，再通
过工人的努力，造出现实的房屋。这反映的哲学道理有()。
A、先有事物的观念而后才有事物B、人能够把思想转化为物质C、人的观念决定了事物的面貌
D、人的实践是人能动地改造世界的客观物质性活动
答案：BD1801、作为一个大学生，应该()。
A、继承和弘扬中华民族优良的道德传统B、全面把握社会主义道德建设的核心、原则C、自觉恪守
公民基本道德规范
D、努力养成良好的道德品质
答案：ABCD1802、“理国要道，在于公平正直。”指的是()。
A、科学立法B、严格执法C、公正司法
D、全民守法
答案：C1803、在新的历史条件下，致力于中华民族的伟大复兴，必须在爱国主义旗帜下，集中整个民
族的智慧和力量来谋求国家的发展和民族的振兴，建立()。
A、一支强大的人民军队B、一支高素质的庞大的知识分子队伍C、同各国经济文化的广泛交流D、最广泛的爱国统一战线
答案：D1804、一个人的()往往制约着他对整个世界和人生的看法，从而对个人的世界观、人生观产生
重要的影响。
A、人生价值B、人生态度C、人生信仰
D、人生目的
答案：B1805、理想的特征有()。
A、超越性B、实践性C、时代性
D、随意性
答案：ABC1806、共同富裕，是中国共产党带领人民追求的一个()，也是自古以来我国人民的一个()
。
A、基本理想、基本目标B、基本目标、基本理想C、根本目标、最终理想
D、最终理想、根本目标
答案：B1807、正确认识弘扬中国革命传统道德，有助于我们大学生()，为健康成才打下良好的道德基
础。
A、确立社会主义道德观念B、树立社会主义荣辱观C、加强自己的道德修养
D、升华自己的道德境界
答案：ABCD1808、职业理想是指()。
A、对未来的物质、文化、精神方面消费性生活的向往B、对未来工作部门、工作种类及业绩的向往
C、对未来社会制度、政治结构的追求与向往
D、对未来道德关系、道德标准和道德人格的追求与向往
答案：B1809、任何信仰都包含着两个基本方面，它们是()。
A、信念和思想B、意志和情感C、信念和理想
D、信念和精神
答案：C1810、我国自古就有“君子成人之美”、“为善最乐”、“博施济众”等广为流传的格言，把
帮助别人视为自己应做之事，看作自己的快乐。这是社会公德中的()。
A、奉献社会的要求B、遵纪守法的要求C、为人民服务的要求
D、助人为乐的要求
答案：D1811、未成年人思想道德建设是一项系统工程，涉及方方面面，需要全社会参与，形成强大合
力共同来做，要充分发挥家庭在未成年人思想道德建设中的()。
A、龙头作用B、基础作用C、生力军作用
D、平台作用
答案：B1812、()是一种特殊的价值，是人的生活实践对于社会和个人所具有的作用和意义。
A、价值观B、人生价值C、人生目的
D、人生态度
答案：B1813、精心地护持自己的善意，精心地保持自己的善行，“不以善小而不为，不以恶小而为之
”，使其不断地积累成为个人品德。这种道德修养方法是()。
A、陶冶情操B、省察克治C、积善成德
D、择善而从
答案：C1814、对于个人理想的性质、内容以及实现有着决定性影响的是()。
A、生活理想B、职业理想C、道德理想
D、社会政治理想
答案：D1815、面对一系列人生重大课题的解决，如人生观的确立，价值观的选择等，每个人都需要有
一个总的原则和目标，而导引这一切的明亮灯塔正是人生的()。
A、理想与信念B、修养与境界C、道德与法律
D、思想原则与行为准则
答案：A1816、我国法律运行的起始性和关键性环节是()。
A、法律制定B、法律遵守C、法律执行
D、法律适用
答案：A1817、中国工程院院士袁隆平曾结合自己的科研经历，语重心长地对年轻人说:“书本知识非
常重要，电脑技术也很重要，但是书本电脑里种不出水稻来，只有在田里才能种出水稻来。”这表明()。
A、实践水平的提高有赖于认识水平的提高B、实践是人类认识的基础和来源C、理论对实践的
指导作用没有正确与错误之分
D、由实践到认识的第一次飞跃比认识到实践的第二次飞跃更加重要
答案：B1818、就价值和使用价值而言，同一个人不能同时占有二者。这里的“人”准确的是指()。
A、同一个生产企业里的员工B、同一个家庭里的成员C、买卖双方里的一个
D、某一个社会成员
答案：C1819、在社会主义现代化建设的进程中，每一个社会成员都应遵守的社会公德的主要内容是()
。
A、文明礼貌、助人为乐B、爱护公物C、保护环境D、遵纪守法
答案：ABCD1820、借鉴和吸收人类文明优秀道德成果需要坚持()。
A、社会主义立场B、共产主义立场C、社会主义核心价值观
D、马克思主义立场
答案：D1821、爱国主义是调节个人与祖国之间关系的()。
A、情感需要B、思想原则C、思维方法
D、道德要求、政治原则和法律规范
答案：D